<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0250-5460</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Boliviana de Química]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Bol. Quim]]></abbrev-journal-title>
<issn>0250-5460</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidad Mayor de San Andrés]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0250-54602016000500005</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Encapsulation, characterization and thermal stability of anthocyanins from Zea Mays L. (Purple Corn)]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Mendoza Sillerico1,2]]></surname>
<given-names><![CDATA[Evelyn V.]]></given-names>
</name>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Curi Borda²]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cecilia K.]]></given-names>
</name>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Rojas Mercado¹]]></surname>
<given-names><![CDATA[Virginia J.]]></given-names>
</name>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Alvarado Kirigin2,*]]></surname>
<given-names><![CDATA[Juan A.]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>30</day>
<month>12</month>
<year>2016</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>30</day>
<month>12</month>
<year>2016</year>
</pub-date>
<volume>33</volume>
<numero>5</numero>
<fpage>183</fpage>
<lpage>189</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.org.bo/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0250-54602016000500005&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.org.bo/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0250-54602016000500005&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.org.bo/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0250-54602016000500005&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[Abstract The optimal conditions for encapsulation of anthocyanin extract from Zea mayzs L. (purple corn) by using, a mixed design, was investigated. This study determined the best mixture ratio of Maltodextrin and Arabic gum as encapsulant agents and the effect of the inlet temperature on the response variables: yield, moisture and total anthocyanins concentration. The physico-chemical and morphological characterization of the obtained encapsulates was performed. The heat effect at temperatures of 45°, 60° and 75°C on the concentration of total anthocyanins was also evaluated as well as the color variation of the encapsulates at room temperature in a two-month-period.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="es"><p><![CDATA[Resumen Spanish title: Encapsulación, caracterización y estabilidad térmica de antocianinas de Zea mays L (maíz morado). En el presente trabajo se investigaron las condiciones óptimas para la encapsulación del extracto de antocianinas del marlo de Zea mayz L. (maíz morado) mediante un diseño mixto, determinándose las mejores proporciones de maltodextrina y goma arábiga en la mezcla encapsulante y el efecto de la temperatura de entrada sobre las variables respuesta: rendimiento, humedad y antocianinas totales. A partir de los encapsulados obtenidos, se realizó su caracterización fisicoquímica y morfológica. Finalmente, se evaluó el efecto de la temperatura en la concentración de antocianinas totales en condiciones extremas de almacenamiento, a tres diferentes temperaturas: 45°, 60° y 75 °C y la variación de color a temperatura ambiente en un periodo de dos meses.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="en"><![CDATA[Zea mays L.]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Maíz morado]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Antocianinas]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Encapsulación]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Secado por aspersión]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><B>ART&Iacute;CULOS ORIGINALES</B></font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="center"><b><font size="4" face="Verdana">Encapsulation,  characterization and thermal stability of anthocyanins from Zea Mays L. (Purple  Corn)</font></b></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="center"><font face="Verdana" size="2"><b>Evelyn V. Mendoza Sillerico<sup>1,2</sup>, Cecilia K. Curi Borda<sup>2</sup>, Virginia J. Rojas Mercado<sup>1</sup>, Juan A. Alvarado Kirigin<sup>2,*</sup></b><sup></sup></font>    <br>   <font face="Verdana" size="2">*Corresponding author: <a href="mailto:jaalvkir@gmail.com">jaalvkir@gmail.com</a></font></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center">&nbsp;</p> <hr>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2"><b>Abstract</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font face="Verdana" size="2">The optimal conditions for encapsulation of anthocyanin extract from <i>Zea mayzs L. </i>(purple corn) by using, a mixed design, was investigated. This study determined the best mixture ratio of Maltodextrin and Arabic gum as encapsulant agents and the effect of the inlet temperature on the response variables: yield, moisture and total anthocyanins concentration. The physico-chemical and morphological characterization of the obtained encapsulates was performed. The heat effect at temperatures of 45&deg;, 60&deg; and 75&deg;C on the concentration of total anthocyanins was also evaluated as well as the color variation of the encapsulates at room temperature in a two-month-period.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2"><b>Keywords: </b><i>Zea mays L., Ma&iacute;z morado, Antocianinas, Encapsulaci&oacute;n, Secado por aspersi&oacute;n.</i></font></p> <hr>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2"><b>Resumen</b></font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2"><b><i>Spanish title: </i></b><i>Encapsulación, caracterización y estabilidad térmica de antocianinas de Zea mays L (maíz morado). </i>En el presente trabajo se investigaron las condiciones óptimas para la encapsulación del extracto de antocianinas del marlo de <i>Zea mayz L. </i>(maíz morado) mediante un diseño mixto, determinándose las mejores proporciones de maltodextrina y goma arábiga en la mezcla encapsulante y el efecto de la temperatura de entrada sobre las variables respuesta: rendimiento, humedad y antocianinas totales. A partir de los encapsulados obtenidos, se realizó su caracterización fisicoquímica y morfológica. Finalmente, se evaluó el efecto de la temperatura en la concentración de antocianinas totales en condiciones extremas de almacenamiento, a tres diferentes temperaturas: 45&deg;, 60&deg; y 75 &deg;C y la variación de color a temperatura ambiente en un periodo de dos meses.</font></p> <hr>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="3"><b>INTRODUCCIÓN</b></font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Actualmente se presta un gran interés al uso y consumo de los colorantes naturales en la industria alimentaria, cosmética y farmacéutica reemplazando a los colorantes sintéticos debido a su naturaleza química, inocuidad y funcionalidad. El maíz morado es una variedad pigmentada del <i>Zea mays L. </i>cultivada en Bolivia, cuyos granos y marlo presentan coloración morada. Los compuestos mayoritarios responsables de dicho color fueron identificados como: pelargonidina 3-O-<img src="img/revistas/rbq/v33n5/a05_figura01.gif" width="8" height="14">-D-glucósido, peonidina 3-O-<img src="img/revistas/rbq/v33n5/a05_figura01.gif" width="8" height="14">-D-glucósido y cianidina 3-3-O-<img src="img/revistas/rbq/v33n5/a05_figura01.gif" width="8" height="14">-D-6-malonilglucósido.</font> <font face="Verdana" size="2">[1]</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">La estabilidad de las antocianinas depende de la combinación del medio ambiente y factores químicos. Los factores que afectan la estabilidad son: la temperatura, pH, luz, oxígeno, enzimas, la presencia de copigmentos, iones metálicos, ácido ascórbico, dióxido de sulfuro y azúcares [2].</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Para prolongar la estabilidad de las antocianinas se puede utilizar la técnica de encapsulación mediante secado por aspersión (spray drying), que es uno de los procesos más antiguos y más utilizados para encapsular agentes activos. Es un método de bajo costo y su eficiencia de operación es comparablemente mayor que la de otros tipos de secadores [3] para producir un producto seco y estable. Investigaciones de la encapsulación de antocianinas mediante secado por aspersión muestran que la utilización de maltodextrina conjuntamente con goma arábiga [4] produce encapsulados con un rendimiento de 14, 9 % y con una pérdida de 1.5 % de antocianinas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="3"><b>EXPERIMENTAL</b></font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Las muestras de marlos de maíz morado utilizadas en la investigación fueron recolectadas del Municipio de Sorata de las comunidades de Chajlaya, Cuñapata, Tahana, San Isidro, Quehuaya y Villa &quot;Siempre Unidos&quot; del departamento de La Paz, Bolivia; éstas fueron identificadas mediante comparación con especímenes voucher que se hallan depositados en el Herbario Nacional de Bolivia (LPB) al momento de esta investigación.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2"><i>Extracción y cuantiñcación de antocianinas</i></font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">La materia prima fue pulverizada a un tamaño de partícula de 2 mm utilizando un cernidor con tamaño de poro de 20 Mesh. La extracción se realizó con una mezcla de etanol al 60% acidificado con 0,5% de HC1 en una relación soluto - solvente de 1:10 [4], a una temperatura de 50 &deg;C [5] y un tiempo de extracción de 3 hr [7]. El número óptimo de extracciones para lograr la máxima eficiencia fue de 2 con una agitación de velocidad media. El extracto obtenido se filtró y se concentró a una temperatura de 40&deg;C. Se determinó el contenido de antocianinas totales expresado como cianidina-3-glucósido mediante el método de pH diferencial de acuerdo a Giusti &amp; Wrolstad [8] utilizando un espectrofotómetro UV-VIS.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2"><i>Encapsulación mediante secado por aspersión</i></font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">El extracto fue mezclado con el agente encapsulante (maltodextrina y goma arábiga) en una relación 1:1, agitándose a una velocidad constante durante 20 minutos. La mezcla fue secada mediante el Spray dryer YC- 015, el mismo que funciona según el principio de flujo co-corriente y utiliza para la atomización una boquilla a presión de dos fluidos. La temperatura de entrada fue de 120 a 130 &deg;C con flujo constante de alimentación de 7 mL/min. El polvo fue recolectado en frascos al abrigo de la luz y almacenado en un desecador para su posterior análisis. A partir de los resultados se realizó un análisis de varianza (ANOVA) mediante el software Design Expert v.7.0, considerando valores dep <img src="img/revistas/rbq/v33n5/a05_figura02.gif" width="10" height="10"> 0,05 significativos. El análisis mixto usado contempló el factor de análisis de temperatura de entrada y componentes de mezcla, donde las variables de respuesta fueron: rendimiento, humedad y concentración de antocianinas totales.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2"><i>Caracterización de los encapsulados</i></font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Se determinó el porcentaje de humedad mediante la balanza de humedad Moisture Analyzer MAC modelo 110/ WH utilizándose 0,5 g de muestra. La actividad de agua se determinó mediante el equipo Rotronic Hygropalm modelo HP22-A2. Se realizó un análisis colorimétrico mediante colorímetro CHROMA METER CR-400 midiendo los valores de luminosidad (L*, negro-blanco), croma (a*, verde-, rojo+) y tono (b*, azul-, amarillo+). Los valores de L*, a* y b* se usaron para calcular: la cromaticidad (C), índice de oscurecimiento (IO), ángulo hue (h&deg;) y la perdida de color resultante del proceso de secado, utilizando las siguientes fórmulas:</font></p>     <p align="center"><img src="img/revistas/rbq/v33n5/a05_figura03.gif" width="382" height="106"></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Donde <img src="img/revistas/rbq/v33n5/a05_figura04.gif" width="10" height="10">E es la diferencia de color en general; <img src="img/revistas/rbq/v33n5/a05_figura04.gif" width="10" height="10">L es la variación de L* de coordenadas; <img src="img/revistas/rbq/v33n5/a05_figura04.gif" width="10" height="10">a es la variación de la coordenada a*; <img src="img/revistas/rbq/v33n5/a05_figura04.gif" width="10" height="10">b es la variación de la coordenada b*.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Se realizó un análisis morfológico con el mejor tratamiento del diseño experimental mediante un microscopio óptico marca OPTIKA B-350 italy también con un microscopio electrónico de barrido JEOL JSM-T108.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2"><i>Estabilidad térmica</i></font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Se realizaron ensayos de estabilidad térmica de las antocianinas encapsuladas en condiciones extremas de almacenamiento a 45&deg;, 60&deg; y 75 &deg;C. Se llenaron tubos a cabalidad con las muestras, que posteriormente, fueron calentadas en un digestor por un tiempo total de 6 hr. La variación de la concentración de antocianinas fue medida a través del método de pH-diferencial cada media hora, utilizando un espectrofotómetro UV-VIS. Además, se evaluó la vida de anaquel al abrigo de la luz a temperatura ambiente (20&deg;C) por un periodo de 60 días, registrándose los cambios de color cada 4 días mediante el colorímetro CHROMA METER CR-400.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="3"><b>RESULTADOS Y DISCUSIÓN</b></font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2"><i>Caracterización de los encapsulados de antocianinas</i></font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">La <a href="#t1">tabla N&deg; 1</a>  muestra los resultados obtenidos en cada uno de los tratamientos de las 8 combinaciones y 2 réplicas, donde A es la concentración de maltodextrina, B es la concentración de goma arábiga y C es la temperatura de entrada. Así mismo se presenta la caracterización fisicoquímica de todos los polvos encapsulados obtenidos y los resultados de las mediciones colorimétricas.</font></p>     <p align="center"><a name="t1"></a><img src="img/revistas/rbq/v33n5/a05_figura05.gif" width="731" height="428"></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">El análisis de varianza (ANOVA) muestra la existencia de diferencias significativas p<img src="img/revistas/rbq/v33n5/a05_figura06.gif" width="9" height="7">  0,0001 en el modelo experimental planteado para cada una de las variables de respuesta y sus coeficientes de correlación: <i>Rendimiento </i>= + 46.26A + 36.04 B + 28.61 AB (R<sup>2</sup>= 0.9381); <i>Humedad </i>= + 8.71 A + 9.08 B - 4.17 AB - 0.76 AC (R<sup>2</sup>= 0.9320); <i>Antocianinas Totales = </i>+ 453.21A + 455.34B - 65.36 AB + 41.89 AC - 14.40 BC (R<sup>2</sup>= 0.9489). Los valores de R-Squared obtenidos por el programa para cada variable respuesta indican que los modelos de regresión funcionan correctamente.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font face="Verdana" size="2">De acuerdo al esquema de color CIELAB, los datos obtenidos en la <a href="#t1">Tabla N&deg; 1</a> se localizan en el primer cuadrante, donde los valores de ángulo hue (h&deg;) están entre 13,45 a 35,98, indicando un color rojo- púrpura y con un índice de oscurecimiento (IO) de 126,75 a 138,04 que muestran una alta intensidad de color. Los valores de</font> <font face="Verdana" size="2">cromaticidad de 9,2 a 22,75 indican un color brillante asociado a una luminosidad (L) de 12,48 a 19,45. El <img src="img/revistas/rbq/v33n5/a05_figura04.gif" width="10" height="10">E entre 1,16 a 5,25 indica la estabilidad de color en el polvo encapsulado comparado con el color del extracto original de antocianinas.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Las partículas poseen morfologías no homogéneas, de múltiples tamaños que oscilan entre 1-15 <img src="img/revistas/rbq/v33n5/a05_figura17.gif" width="22" height="10"> como se muestra en la <a href="#f1">Figura N&deg; 1</a>.</font></p>     <p align="center"><a name="f1"></a><img src="img/revistas/rbq/v33n5/a05_figura07.gif" width="654" height="221"></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">En la <a href="#f2">Figura N&deg; 2</a>, se aprecia las diferentes partículas que presentan formas esféricas y esferas irregulares con concavidades.</font></p>     <p align="center"><a name="f2"></a><img src="img/revistas/rbq/v33n5/a05_figura08.gif" width="559" height="225"></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2"><i>Estabilidad térmica Evaluación colorimétrica</i></font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">En la <a href="#f3">Figura N&deg;3</a> se observan a la izquierda los valores de las coordenadas a* y b* obtenidos a partir de las mediciones de la permanencia del color realizadas por triplicado durante los dos meses. A la derecha, se obseva la variación de la concentración de antocianinas a lo largo del tiempo obtenida a partir del producto de la concentración inicial de antocianinas y el porcentaje de permanencia de la cromaticidad calculada para cada punto a partir de los valores de a* y b* con respeco a la cromaticidad inicial.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Por otro lado, se obtuvieron las curvas de degradación de las antocianinas encapsuladas a 45&deg;, 60&deg; y 75&deg;C durante 6 horas. A partir de estos datos, se determinó que la cinética de degradación de las antocianinas es de primer orden mediante su respectiva linearización como se muestra en la <a href="#f4">Figura N&deg; 4</a>.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">La ecuación que describe esta cinética de primer orden para cada temperatura está dada por: lnCt - lnc<sub>o</sub> = -kt, donde: c<sub>t</sub> - es la concentración de antocianinas a un tiempo de reacción t, c<sub>o</sub> - es la concentración inicial de antocianinas y k - es la constante de degradación. Dichas constantes, así como el tiempo de vida media calculado para cada temperatura se determinan con base en la ecuación <img src="img/revistas/rbq/v33n5/a05_figura09.gif" width="82" height="17"> y se presentan en la <a href="#t2">Tabla 2</a>.</font></p>     <p align="center"><a name="f3"></a><img src="img/revistas/rbq/v33n5/a05_figura10.gif" width="675" height="335"></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><a name="f4"></a><img src="img/revistas/rbq/v33n5/a05_figura11.gif" width="707" height="292"></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><a name="t2"></a><img src="img/revistas/rbq/v33n5/a05_figura12.gif" width="593" height="139"></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2"><i>Modelo de la ecuación de Arrhenius</i></font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Las constantes de degradación <i>(k) </i>para cada temperatura se ajustaron al modelo de Arrhenius (<a href="#f5">Figura N&deg; 5</a>), obteniéndose la Ecuación:</font></p>     <p align="center"><img src="img/revistas/rbq/v33n5/a05_figura13.gif" width="191" height="26"></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">donde E es la energía de activación (cal/mol), R es la constante universal de los gases (1,987 cal/mol K) y T es la temperatura absoluta en K.</font></p>     <p align="center"><a name="f5"></a><img src="img/revistas/rbq/v33n5/a05_figura14.gif" width="695" height="288"></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><img src="img/revistas/rbq/v33n5/a05_figura15.gif" width="486" height="37"></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">La energía de activación para la degradación del encapsulado es igual a 53,3 KJ/mol y el tiempo de vida media calculado a partir del ajuste a la ecuación de Arrhenius y la ecuación <img src="img/revistas/rbq/v33n5/a05_figura16.gif" width="86" height="19"> es igual a 4,1 días a 20&deg;C, 17,5 horas a 45&deg;C, 7,0 horas a 60&deg;C y 3,1 horas a 75&deg;C.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="3"><b>CONCLUSIONES</b></font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Mediante el proceso de extracción se determinó el contenido de antocianinas totales en la harina de marlo de maíz morado. El proceso de extracción mostró que después de una segunda extracción se obtuvo una concentración de antocianinas de 104 mg antocianinas totales/g de harina de marlo y el rendimiento de extracción acumulado (eficiencia de extracción) fue de 87,9 %. Esto muestra que sólo son necesarias dos extracciones para obtener la mayor cantidad de antocianinas del marlo. Gracias a que el colorante es obtenido de la harina de marlo de maíz morado, se puede lograr un buen aprovechamiento de los desechos de la materia prima utilizada para obtener otros productos como el api.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">A través del diseño mixto se determinó que las condiciones más adecuadas para el secado por aspersión incluyen una temperatura de entrada de 130 &deg;C y una mezcla de encapsulante con 50 % de maltodextrina y 50 % de goma arábiga. El rendimiento obtenido de 54.87 % de antocianinas encapsuladas es 4 veces mayor al rendimiento reportado de 14.9 % por Villacrez Y. [4]. La concentración final promedio de antocianinas en el tratamiento 6 es de 415,49 mg/ g de encapsulado. Este valor representa una pérdida del 16,90 % de antocianinas con respecto a la concentración inicial del 50% de antocianinas contenida en los sólidos totales antes del proceso de encapsulado.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Se puede apreciar que los encapsulados obtenidos son microbiológicamente estables debido a su bajo contenido de humedad 6,25 % y actividad de agua de 0,353. La excelente colorimetría obtenida en el polvo se pudo verificar a través de su cromaticidad (C) 16,944 y ángulo hue (h&deg;) 18,41.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">En función a los resultados obtenidos de la ecuación de Arrhenius, la energía de activación para la degradación del encapsulado es igual a 53,3 KJ/mol y las antocianinas se degradan rápidamente por encima de 45&deg;C. Por otro lado, a 20&deg;C, después del 80% de degradación de las antocianinas, el color del encapsulado ha cumplido su tiempo de vida útil dando como resultado un color no característico (coordenadas L=6,00, a*=4,14 y b*=3,14). Este porcentaje de degradación equivale a 9 días a 20&deg;C, sin embargo, este periodo puede ser extendido hasta 33 días a 4&deg;C lo que implica que el colorante puede ser utilizado en productos refrigerados como jugos y helados manteniendo una coloración apropiada.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="3"><b>RECONOCIMIENTOS</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font face="Verdana" size="2">The authors gratefully acknowledge the financial support of the Sweedish International Development Cooperation Agency (SIDA) during the development of this research work.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="3"><b>NOTA</b></font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2"><sup>1</sup> Department of Chemical Engineering, Research and Development Institute of Chemical Processes IIDEPROQ, Universidad Mayor de San Andr&eacute;s UMSA, Calle Andr&eacute;s Bello s/n, Ciudad Universitaria Cota Cota, Phone 59122774412, La Paz, Bolivia</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2"><sup>2 </sup>Department of Chemistry, Research Institute of Chemical Sciences IIQ, Universidad Mayor de San Andr&eacute;s UMSA, P.O. Box 303, Calle Andr&eacute;s Bello s/n, Ciudad Universitaria Cota Cota, Phone 59122792238, La Paz, Bolivia</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="3"><b>REFERENCIAS</b></font></p>     <!-- ref --><p align="justify"><font face="Verdana" size="2">1.&nbsp; &nbsp; &nbsp;Cuevas, E., Antezana, A. Y Winterhalter, P, <b>2008. </b>Análisis y Caracterización de Antocianinas en diferentes variedades de Maíz Boliviano(Zea <i>mays). </i>Cochabamba, Bolivia. Universidad Mayor San Simón de Cochabamba, pp. 7.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=285796&pid=S0250-5460201600050000500001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p align="justify"><font face="Verdana" size="2">2.&nbsp; &nbsp; &nbsp;Hutchings, B. Food Color and Appearance, Blackie Academic &amp; Professional, <b>1994, </b>New York, pp. 132.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=285798&pid=S0250-5460201600050000500002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p align="justify"><font face="Verdana" size="2">3.&nbsp; &nbsp; &nbsp;Masters, K. Spray Drying in Practice. Charlottenlund, Denmark: Spray Dry Consult International Aps., <b>2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=285800&pid=S0250-5460201600050000500003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></b></font></p>     <!-- ref --><p align="justify"><font face="Verdana" size="2">4.&nbsp; &nbsp; &nbsp;Villacrez Yepez, J.L. <b>2013, </b>Desarrollo de microencapsulados por Spray Drying a partir de frutos de Mora de Castilla <i>(Ruhus glaucus </i>Benth). Bogotá, Colombia : Universidad Nacional de Colombia, Facultad de Ciencias, Departamento de Química,    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=285802&pid=S0250-5460201600050000500004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     <!-- ref --><p align="justify"><font face="Verdana" size="2">5.&nbsp; &nbsp; &nbsp;Fernandez, J. Determinación de antocianinas en el maíz morado, Perú: s.n., <b>2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=285804&pid=S0250-5460201600050000500005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</b></font></p>     <!-- ref --><p align="justify"><font face="Verdana" size="2">6.&nbsp; &nbsp; &nbsp;Acevedo Castillo, A.R. <b>2003, </b>Efecto de la temperatura y un copigmento en la estabilidad de antocianinas de la col morada en una bebida. Cholula, Puebla, México: Universidad de las Américas Puebla, Departamento de Ingeniería Química y Alimentos,    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=285806&pid=S0250-5460201600050000500006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     <!-- ref --><p align="justify"><font face="Verdana" size="2">7.&nbsp; &nbsp; &nbsp;Camaño, H., Arrazola, G. Obtención y estabilización de antocianinas de berenjena <i>(Solanum melongena </i>L.) mediante microencapsulación y su evaluación como compuesto funcional.. Córdoba: s.n., <b>2013</b></font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=285808&pid=S0250-5460201600050000500007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font face="Verdana" size="2">8.&nbsp; &nbsp; &nbsp;Giusti, M., Wrolstad, R.E. Caracterización y medición de antocianinas por espectroscopia UV-Visible.. Oregon, <b>2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=285809&pid=S0250-5460201600050000500008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></b></font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<label>1.</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Cuevas]]></surname>
<given-names><![CDATA[E]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Antezana]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Winterhalter]]></surname>
<given-names><![CDATA[P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Análisis y Caracterización de Antocianinas en diferentes variedades de Maíz Boliviano(Zea mays)]]></source>
<year>2008</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<label>2.</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Hutchings]]></surname>
<given-names><![CDATA[B]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Food Color and Appearance, Blackie Academic & Professional]]></source>
<year>1994</year>
<page-range>132</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<label>3.</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Masters]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Spray Drying in Practice. Charlottenlund, Denmark: Spray Dry Consult International Aps.]]></source>
<year>2002</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<label>4.</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Villacrez Yepez]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Desarrollo de microencapsulados por Spray Drying a partir de frutos de Mora de Castilla (Ruhus glaucus Benth)]]></source>
<year>2013</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<label>5.</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Fernandez]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Determinación de antocianinas en el maíz morado]]></source>
<year>2005</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<label>6.</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Acevedo Castillo]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Efecto de la temperatura y un copigmento en la estabilidad de antocianinas de la col morada en una bebida]]></source>
<year>2003</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<label>7.</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Camaño]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Arrazola]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Obtención y estabilización de antocianinas de berenjena (Solanum melongena L.): mediante microencapsulación y su evaluación como compuesto funcional]]></source>
<year>2013</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<label>8.</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Giusti]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Wrolstad]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Caracterización y medición de antocianinas por espectroscopia UV-Visible.]]></source>
<year>2000</year>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
