<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>1605-2528</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Ecología en Bolivia]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Ecología en Bolivia]]></abbrev-journal-title>
<issn>1605-2528</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Plural Editores ]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S1605-25282013000100008</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang=""><![CDATA[]]></article-title>
</title-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<volume>48</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>63</fpage>
<lpage>68</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.org.bo/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1605-25282013000100008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.org.bo/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S1605-25282013000100008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.org.bo/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S1605-25282013000100008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><font face="Verdana" size="3"><b>Noticias</b></font></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center">&nbsp;</p> <hr noshade>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Esta sección de Ecología en Bolivia, comunica anuncios de cursos, congresos y conferencias (que se vayan a realizar o que se hayan realizado recientemente), oferta de becas, financiamiento de proyectos, anuncios de empleos, proyectos en realización y otro tipo de noticias y eventos importantes para ecólogos bolivianos y de la región.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="center"><font face="Verdana" size="3"><b>Becas para bolivianos     <br> &quot;SAUVÉ SCHOLARS&quot; en Canadá</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Este programa de becas está dirigido jóvenes líderes de cualquier país que quieran cambiar el mundo. Son elegidos según criterios como iniciativa, motivación, visión, imaginación, habilidades de comunicación, conciencia de cuestiones nacionales e internacionales y un fuerte deseo de hacer cambios. Los 14 becarios elegidos cada año viven en Montreal durante un año académico, en una mansión histórica, con acceso ilimitado a los programas académicos y recursos de la Universidad McGill, incluyendo clases, conferencias y eventos. El programa está diseñado para crear un fuerte crecimiento personal de los becarios a través del intercambio de ideas con los otros becarios, libertad intelectual, enfoque a la acción, compromiso con la comunidad y con el diálogo entre las culturas.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">El programa inicia en agosto de cada año. Es un programa académico y cultural (seminarios, actividades académicas, culturales y recreativas, viajes, etc.). Estas becas proveen lo siguiente: Dotación mensual de 1,000 dólares canadienses para alimentación y otros gastos; Apoyo para instalación de 500 dólares canadienses; Gastos académicos; Alojamiento en la Sauvé House; Cursos de idioma y cultura francófona, viajes de campo y otros; Boleto de ida y vuelta de avión; Costo de la visa canadiense. Los solicitantes deberán tener menos de 30 años, alta motivación y compromiso con ser un agente de cambio; tener dos o tres años de experiencia profesional (incluidos voluntariados y prácticas, aunque sean no remuneradas), haber completado estudios de licenciatura, al menos, antes de iniciar el programa; tener un historial de logros y habilidades para enfrentar retos; tener habilidades de liderazgo demostrables; tener buenas cualidades de comunicación, ser curioso, tener interés en temas nacionales e internacionales, etc.; tener iniciativa, visión, imaginación, determinación para conseguir los propios objetivos y tener conocimientos suficientes de inglés.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2"><b>Mayores informaciones: </b>Sauvé Scholars Program Selection Committee, Fondation Sauvé 1514 avenue Docteur-Penfield, Montréal, Québec, Canada, H3G1B9, Fax +1 514 8441788, Email: mailto: <a href="mailto:apply@sauvescholars.org">apply@sauvescholars.org</a></font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="center"><font face="Verdana" size="3"><b>Becas Professional Development Awards en Canadá</b></font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Estas becas son convocadas por The International Development Research Centre, IRDC, de Canadá. Este programa de becas está dirigido a ciudadanos canadienses, residentes permanentes en Canadá y ciudadanos de otros países con un título de maestría, doctorado o estudios posdoctorales y experiencia profesional. Los becarios pueden integrarse a un programa de trabajo o llevar a cabo una investigación en el IDRC. El objetivo del programa es ayudar a los becarios a desarrollar sus conocimientos y expertise en alguna capacidad profesional en</font> <font face="Verdana" size="2">particular, con el apoyo del personal del IDRC. Los premiados son seleccionados en función de su educación, calificaciones y experiencia. La duración de la beca es de seis a doce meses. La estancia se realizará en el IDRC en Otawa o en sus oficinas regionales, principalmente. La beca consiste en una dotación económica que varía cada año, y que depende de la experiencia y las cualificaciones del becario.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2"><b>Mayores informaciones: </b>International Development Research Centre, IDRC, Fellowships and Awards, P.O. Box 8500, Ottawa, Ontario, K1G 3H9, Canadá, Tel. (613) 236 6163 ext. 2098, Email: mailto: <a href="mailto:cta@idrc.ca">cta@idrc.ca</a></font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="center"><font face="Verdana" size="3"><b>Becas de la UNESCO en apoyo a los ámbitos prioritarios del Programa</b></font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Becas para estudios en el extranjero, de corta duración, convocadas por la UNESCO. Estas becas son convocadas por la UNESCO para estudios de formación especializada e investigación, de corta duración, en el extranjero. Este programa de becas está dirigido a graduados y posgraduados que deseen estudiar en el extranjero con uno de los siguientes objetivos: proseguir sus estudios, realizar investigaciones especializadas, mejorar sus competencias o asistir a cursos especializados de perfeccionamiento. Los candidatos deben ser personas con méritos excepcionales, que puedan realizar una importante aportación a su país. Se dará atención prioritaria a candidaturas de mujeres y aquellas procedentes de los países menos adelantados. Las áreas de estudio deberán coincidir con aquellas definidas en los objetivos estratégicos y prioridades del programa previstos por la UNESCO. Éstas están relacionadas con la educación, ciencias naturales y exactas, ciencias sociales y humanas, cultura y comunicación e información, y podrán consultarse en las bases de la convocatoria. La duración de los estudios será de entre uno y seis meses. Los estudios deberán realizarse entre el mes de septiembre del año en que se realice la solicitud y el de diciembre del año siguiente. Los países donde podrá estudiarse deben ser diferentes del país de origen del candidato, aunque se recomienda que pertenezcan a la misma región. Se puede recurrir a otras fuentes de financiación complementarias. Estas becas comprenderán la concesión de un monto que no sobrepasará los 15,000 dólares estadounidenses, que deberán destinarse a los gastos de viaje internacional, manutención, alojamiento, matrícula y libros.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font face="Verdana" size="2"><b>Mayores informaciones: </b><u>Becas de la UNESCO en apoyo a los ámbitos prioritarios del programa. </u>Sección del Programa de Participación y de Becas, 7, place de Fontenoy, CP 75352, París 07 SP -Francia, Fax: + 33-1 4568 5503, Email: <a href="mailto:fellowships@unesco.org">fellowships@unesco.org</a></font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="center"><font face="Verdana" size="3"><b>Becas OEA 2014-2015 para postgrado o investigación de postgrado</b></font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Las becas académicas de la OEA son otorgadas a personas interesadas en realizar estudios de postgrado: maestrías, doctorados e investigación de postgrado <b>conducente a un título en una universidad o institución de educación superior </b>en alguno de los Estados Miembros de la OEA, con excepción de su país patrocinador. Los estudios deben llevarse a cabo a tiempo completo, en la modalidad presencial, a distancia, o una combinación de ambas. Las Becas Académicas de la OEA son otorgadas a personas interesadas en realizar estudios de postgrado: maestrías, doctorados e investigación de postgrado <b>conducente a un título en una universidad o institución de educación superior </b>en alguno de los Estados Miembros de la OEA, con</font> <font face="Verdana" size="2">excepción de su país patrocinador. Los estudios deben llevarse a cabo a tiempo completo, en la modalidad presencial, a distancia, o una combinación de ambas. Se otorgan por un periodo no mayor a 2 años académicos. Las becas otorgadas están condicionadas a la continua disponibilidad de fondos del Programa de Becas de la OEA, al buen desempeño académico del estudiante durante el primer año de la beca y la confirmación por parte de la institución académica de que la renovación, para el segundo año, es necesaria para completar el programa de estudios o investigación para el cual fue inicialmente otorgada la beca. Las becas de la OEA tienen un tope monetario de USD$ 30.000.00 por año académico e incluyen los siguientes beneficios: boleto aéreo de ida y vuelta, matrícula y tasas obligatorias, aporte complementario de subsistencia mensual, seguro médico y estipendio anual para libros. Los beneficios que se asignan a los becarios son determinados caso por caso. La OEA/DDHEC no ofrece becas para estudios en el campo de las ciencias médicas, ni para el aprendizaje de nuevos idiomas. Hay dos tipos de becas: <b>Beca de autocolocación: </b>Los postulantes solicitan admisión directamente a las universidades o instituciones educativas de su preferencia y presentan su solicitud para una beca de la OEA. <b>Beca de colocación por la </b>OEA: La OEA gestiona la admisión de los candidatos adjudicados preferiblemente en universidades o instituciones educativas que forman parte del Consorcio de Universidades de la OEA, tomando en consideración, en lo posible, los países de preferencia del candidato.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2"><b>Mayores informaciones:</b> Organización de los Estados Americanos, 1(202) 458-6166; Fax (202) 458-3897 Washington, D.C., USA, E-mail: <a href="mailto:scholarships@oas.org">scholarships@oas.org</a></font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="center"><font face="Verdana" size="3"><b>Becas de Investigación de la Fundación Internacional para la Ciencia (IFS)</b></font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">No hay convocatorias abiertas para becas por la International Foundation for Science (IFS). <b>Mayores informaciones: </b>International Foundation for Science (IFS), Karlavägen 108, 5th floor, SE-115 26 Estocolmo, Suecia, Tel: +46-8-545 818 00; Fax: +46-8-545 818 01, email: <a href="mailto:info@ifs.se">info@ifs.se</a>, página web: <a href="http://www.ifs.se" target="_blank">www.ifs.se</a></font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="center"><font face="Verdana" size="3"><b>Eventos</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><font face="Verdana" size="2"><b>VI Congreso de Mastozoología en Bolivia</b></font>    <br> <b><font face="Verdana" size="2">(Cobija - Pando, 29-31 de mayo 2013)</font></b></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2"><b>Organizan: </b>Asociación Boliviana de Investigación de Mamíferos y Centro de Investigación</font> <font face="Verdana" size="2">Para la Preservación de la Amazonía, Área de Ciencias Biológicas y Naturales, Universidad</font> <font face="Verdana" size="2">Amazónica de Pando, Cobija, Pando, Bolivia.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2"><b>Características: </b>Los trabajos de exposición deberán ser incluidos en uno de los cinco ejes</font> <font face="Verdana" size="2">temáticos del VI Congreso de Mastozoología en Bolivia: Ecología e Historia Natural, Sistemática</font> <font face="Verdana" size="2">y Taxonomía, Evolución, Conservación y Manejo y Salud y Educación Ambiental.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2"><b>Mayores informaciones: </b>Tel.: (591 - 3) 842 4315, Email: <a href="mailto:vicmb@cipauap.edu.bo">vicmb@cipauap.edu.bo</a>, página web:</font> <font face="Verdana" size="2"><a href="http://www.cipauap.edu.bo/vicmb" target="_blank">www.cipauap.edu.bo/vicmb</a></font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="center"><font face="Verdana" size="2"><b>VII Congreso de la Red Latinoamericana de Ciencias Ambientales</b></font>    <br> <font face="Verdana" size="2">(San Carlos, 11-15 noviembre 2013)</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2"><b>Organizan: </b>Instituto Tecnológico de Costa Rica, la Universidad Nacional, la Universidad Estatal a Distancia y la Universidad de Costa Rica, San Carlos, Costa Rica.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2"><b>Características: </b>Este evento pretende abordar aspectos relacionados con el quehacer científico-técnico de los países latinoamericanos, relacionados con la física, la biología y la química, que contribuya a mejorar la sostenibilidad de los sistemas humanos y naturales, los sistemas limpios de producción, la biorremediación y la protección de la naturaleza, como premisa básica de trabajo, y en donde el ser humano sea el centro principal de la actividad técnica, académica y científica. Las áreas que se abordarán serán: El aire como base de la vida en el planeta, los suelos y el agua; la educación ambiental de las nuevas y futuras generaciones, basados en un sistema de valores, comportamientos y actitudes que condicionen un cambio de paradigma hacia el tratamiento del ambiente y su entorno, para la preservación de los recursos naturales, sus diferentes especies y la protección de los seres humanos, con un entorno, más sano y limpio; la responsabilidad social corporativa de las empresas e instituciones; un foro de discusión sobre los campus universitarios sostenibles y carbono neutral. Se desarrollarán conferencias magistrales por áreas del conocimiento del congreso por parte de especialistas nacionales e internacionales muy calificados en el tema, se podrán presentar trabajos de investigación o proyectos productivos de tecnologías limpias de producción, posters, stands especializados en el área, y se desarrollará una feria de tecnologías sostenibles con aquellas empresas que muestren resultados y productos que ayuden a proteger el ambiente y a mitigar los efectos del cambio climático. El objetivo general es crear un espacio académico entre investigadores de América Latina relacionados con la problemática y la solución ambiental local y global, que permita mantener actualizado el marco teórico, relacionado con el medio ambiente, así como conocer y valorar las herramientas metodológicas, técnicas y los resultados que se están logrando en esta materia. Los objetivos específicos son: 1. Actualizar los conocimientos sobre la problemática del medio ambiente en América Latina, 2. Promover un intercambio de experiencias de los resultados de las investigaciones y desarrollos logrados en el área del medio ambiente, en la región latinoamericana por medio de un lenguaje común, 3. Lograr las sinergias interinstitucionales que permitan incorporar los conceptos de protección y educación ambiental a las estrategias generales de investigación y desarrollo en la región y 4. Abrir un espacio de dialogo común en América latina en torno a la problemática ambiental relacionada con la docencia, la investigación y extensión.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font face="Verdana" size="2"><b>Mayores informaciones: </b>Teléfonos de contacto (506)-2475-5310, (506)-2401-3043, (506)-2401-3014, Email: <a href="mailto:info@congresocienciasambientales.org">info@congresocienciasambientales.org</a>, página web:</font> <font face="Verdana" size="2"><a href="http://www.congresocienciasambientales.org/index.html" target="_blank">http://www.congresocienciasambientales.org/index.html</a></font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="center"><font face="Verdana" size="2"><b>2013 International Conference on Biology and Biomedicine Conferencia Internacional en Biología y Biomedicina 2013</b></font><b>    <br>     <font face="Verdana" size="2">(Isla Rodas, 16-19 julio 2013)</font><font face="Verdana" size="2"></font></b></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2"><b>Organizan: </b>University of Wisconsin, Military Institutes of University Education (ASEI), Hellenic Naval Academy, Sector of Electrical Engineering and Computer Science, Piraeus, Grecia, Technical University of Sofía y Technological Education Institute of Athens (TEI), Isla de Rodas, Grecia.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2"><b>Características: </b>Es un foro para médicos, científicos, ingenieros y profesionales para presentar sus últimas investigaciones y los resultados de desarrollo en todas las áreas de Biología, Estadística Médica y Epidemiología, Bioquímica, Inmunología, Neurofisiología, Genética, etc Ingeniería Biomédica. Temas de interés son: Dinámica Molecular, Bioquímica, Biofísica, Química Cuántica, Biología molecular, Biología Celular, Inmunología, Neurofisiología, Genética, Dinámica de la Población, Dinámica de las Enfermedades, Bioecología, Epidemiología, Dinámica Social, Fotobiología, fotoquímica, Biología Vegetal, Microbiología, Inmunología, Bioinformática, Transducción de señales, Sistemas Ambientales, Sistemas psicológicos y cognitivos, Patrón de formación, Evolución, Teoría de Juegos y Dinámica Adaptativa, Bioingeniería, Biotecnologías, Medical Imaging, Procesos de señales 2-dimensional y 3-Dimensional, Reciclaje, Control en Biología y Química, Mecánica de Fluidos y Aplicaciones en Biomedicina, Espacio Medicina y Biología, Biología y Medicina Nuclear, La terapia del cáncer y Modelos Matemáticos, Protección contra Accidentes Nucleares, Control Automático de Procesos Químicos, La síntesis de voz, Ecuaciones diferenciales impulsivas en Biología. </font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2"><b>Mayores informaciones: </b>Email: <a href="mailto:info@europment.org">info@europment.org</a></font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="center"><font face="Verdana" size="2"><b>Simposio Internacional de Física, Química y Biología aplicada a la conservación del</b></font> <b><font face="Verdana" size="2">Patrimonio</font>    <br>     <font face="Verdana" size="2">(Bogotá, 16-18 octubre 2013)</font><font face="Verdana" size="2"></font></b></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font face="Verdana" size="2"><b>Organizan: </b>Haerentiam, Asociación Química Colombiana, Archivo General de la Nación,</font> <font face="Verdana" size="2">Bogotá, Colombia.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2"><b>Características: </b>Las áreas temáticas son: Métodos químicos, físicos y biológicos para la</font> <font face="Verdana" size="2">caracterización de materiales de interés en arqueología, arte, historia y patrimonio cultural;</font> <font face="Verdana" size="2">Estudio sobre tecnologías antiguas en la fabricación de objetos y procedencia de materias</font> <font face="Verdana" size="2">primas y bienes manufacturados; Técnicas de datación y sus aplicaciones para el estudio de los</font> <font face="Verdana" size="2">bienes culturales; Estudio de factores y procesos de deterioro y sus efectos en la conservación de</font> <font face="Verdana" size="2">patrimonio cultural; Estudio de nuevos materiales y tecnologías modernas para la conservación</font> <font face="Verdana" size="2">del patrimonio cultural.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2"><b>Mayores informaciones: </b>Email: <a href="mailto:lasmac2013@gmail.com">lasmac2013@gmail.com</a></font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="center"><font face="Verdana" size="2"><b>II Conferencia Global de Entomología</b></font>    <br> <font face="Verdana" size="2">(Kuching, Sarawak, 8-12 noviembre 2013)</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2"><b>Organizan: </b>Dept of Entomology, Indian Agriculture Research Institute, New Delhi (India), Faculty of Plantation and Agrotechnology, Universiti Teknologi MARA, Sarawak, Malasia. </font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2"><b>Características: </b>El objetivo principal es dar a conocer los últimos avances en la investigación entomológica y el desarrollo en el mundo de los insectos. Las habilidades y conocimientos de los entomólogos se necesitan en todo el mundo ayudando a los agricultores a producir cultivos y ganado de manera más eficiente a través de sólidas estrategias de manejo de plagas, luchando por salvar a las especies en peligro de extinción y los ecosistemas frágiles, y la prevención de la propagación de insectos agentes que causan enfermedades graves. Los temas del evento son: Ecología, Entomología Agrícola, Organismos genéticamente modificados, Entomología forestal, Sistemática, taxonomía y zoogeografía, Médico y entomología veterinaria, Genética de Insectos,</font> <font face="Verdana" size="2">Sericultura y Neurobiología y toxicología.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2"><b>Mayores informaciones: </b>Dr. V. Sivaram, Department of Botany, Bangalore University, Bangalore - 560056, India, Tel. 91(080) 22961315, Fax: +91-80-23181443, Email: <a href="mailto:info@gce2013.com">info@gce2013.com</a>, página web: <a href="http://www.gce2013.com/" target="_blank">http://www.gce2013.com/</a></A></font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><font face="Verdana" size="2"><b>IUFRO World Congress 2014 &quot;Sustaining Forests, Sustaining People: The Role of Research&quot;</b></font>    <br> <font face="Verdana" size="2">(Salt Lake City, 5-11 October 2014)</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2"><b>Organizan: </b>IUFRO (International Union of Forest Research Organizations), Society of American Foresters, Salt Lake City, Utah, USA.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2"><b>Características: </b>El Comité Científico del Congreso invita a la presentación de propuestas de sesiones del Congreso IUFRO 2014. En consonancia con el espíritu del título del Congreso -Bosques Sostener Sostener, Gente: El papel de la investigación - el Comité Científico del Congreso está desarrollando un programa que pondrá de relieve las contribuciones que la ciencia forestal está haciendo para hacer frente a los importantes desafíos ambientales, sociales y económicos que enfrenta nuestro mundo. El programa del Congreso se reflejan diversas contribuciones de la comunidad científica forestal en toda la gama de disciplinas de las ciencias naturales y sociales, con especial énfasis en los temas clave y las áreas de investigación identificadas en la Estrategia 2010-2014 IUFRO. Los temas son: Bosques para la gente, Bosque de Biodiversidad y Servicios de Ecosistemas, Bosques y Cambio Climático, Bosques y el Agua Interacciones, Forestal Biomasa y Bioenergía, Los bosques y los productos forestales para un futuro más verde y Salud de los bosques en un mundo cambiante. </font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2"><b>Mayores informaciones: </b>página web: <A href=http://iufro2014.com/><a href="mailto:http://iufro2014.com/">http://iufro2014.com/</a></A></font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>      ]]></body>
</article>
