<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>1605-2528</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Ecología en Bolivia]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Ecología en Bolivia]]></abbrev-journal-title>
<issn>1605-2528</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Plural Editores ]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S1605-25282003000100008</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang=""><![CDATA[RESEÑA DE LIBROS Por primera vez, iniciamos una sección en Ecología en Bolivia para referenciar publicaciones de libros que están disponibles en bibliotecas de nuestra institución. Reseña de libros Flora del Mundo: Juncaceae (6-8).2002. Después de varios esfuerzos del Species Plantarum Programme - proyecto de la IOPI (International Organization for Plant Information), desde 1999 se ha iniciado la serie de la Flora del Mundo habiendo difundido ya cinco familias del mundo: Irvingiaceae (1999), Stangeriaceae (1999), Welwitschiaceae (1999), Schisandraceae (2001) y Prioniaceae (2001). Como parte de una serie de contribuciones - se ha publicado los volúmenes sexto a octavo de las Juncaceae del Mundo en tres partes. Este valioso aporte ha sido producido por un grupo de 13 especialistas en Juncaceae del mundo - liderizados por Jan Kirschner del Instituto de Botánica de la Academia de Ciencias, República Checa- y ha compilado un total de siete géneros, 440 especies (casi cosmopolita, común a regiones templadas y polares, mayormente en las montañas tropicales) y está estrechamente relacionada con la familia monotípica Prioniaceae, Thurniaceae y Cyperaceae. En Bolivia se encuentran representados cinco géneros con 30 especies nativas: Oxychloë (1 especie), Patosia (1), Distichia (2), Luzula (5) y Juncus (21). Las copias de esta serie pueden ser pedidas a: Australian Biological Resources Study, GPO Box 787, Canberra, ACT 2601, Australia.]]></article-title>
</title-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2003</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2003</year>
</pub-date>
<volume>38</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>89</fpage>
<lpage>90</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.org.bo/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1605-25282003000100008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.org.bo/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S1605-25282003000100008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.org.bo/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S1605-25282003000100008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> <b>RESE&Ntilde;A DE LIBROS</b></font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p> <hr noshade="noshade" />     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por primera vez, iniciamos una secci&oacute;n en Ecolog&iacute;a en Bolivia para referenciar publicaciones de libros que est&aacute;n disponibles en bibliotecas de nuestra instituci&oacute;n. </font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Rese&ntilde;a de libros </b></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> <b>Flora del Mundo:</b> Juncaceae (6-8).2002. Despu&eacute;s de varios esfuerzos del Species Plantarum Programme - proyecto de la IOPI (International Organization for Plant Information), desde 1999 se ha iniciado la serie de la Flora del Mundo habiendo difundido ya cinco familias del mundo: Irvingiaceae (1999), Stangeriaceae (1999), Welwitschiaceae (1999), Schisandraceae (2001) y Prioniaceae (2001). Como parte de una serie de contribuciones - se ha publicado los vol&uacute;menes sexto a octavo de las Juncaceae del Mundo en tres partes. Este valioso aporte ha sido producido por un grupo de 13 especialistas en Juncaceae del mundo - liderizados por Jan Kirschner del Instituto de Bot&aacute;nica de la Academia de Ciencias, Rep&uacute;blica Checa- y ha compilado un total de siete g&eacute;neros, 440 especies (casi cosmopolita, com&uacute;n a regiones templadas y polares, mayormente en las monta&ntilde;as tropicales) y est&aacute; estrechamente relacionada con la familia monot&iacute;pica Prioniaceae, Thurniaceae y Cyperaceae. En Bolivia se encuentran representados cinco g&eacute;neros con 30 especies nativas: <i>Oxychlo&euml;</i> (1 especie), <i>Patosia </i>(1), <i>Distichia </i>(2), <i>Luzula</i> (5) y <i>Juncus</i> (21). Las copias de esta serie pueden ser pedidas a: Australian Biological Resources Study, GPO Box 787, Canberra, ACT 2601, Australia. </font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>      ]]></body>
</article>
