<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>1605-2528</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Ecología en Bolivia]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Ecología en Bolivia]]></abbrev-journal-title>
<issn>1605-2528</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Plural Editores ]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S1605-25282013000100004</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Fenología reproductiva de la kewiña (Polylepis tomentella, Rosaceae) en la puna semihúmeda de Chuquisaca (Bolivia)]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Reproductive phenology of kewiña (Polylepis tomentella, Rosaceae) in the semi-humid puna of Chuquisaca (Bolivia)]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Domic]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alejandra I.]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Mamani]]></surname>
<given-names><![CDATA[Evelina]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A03"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Camilo]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gerardo]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Saint Louis University Departamento de Biología ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[San Louis MO]]></addr-line>
<country>USA</country>
</aff>
<aff id="A03">
<institution><![CDATA[,Universidad Mayor, Real y Pontificia de San Francisco Xavier Carrera de Ingeniería de Recursos Naturales ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Sucre ]]></addr-line>
<country>Bolivia</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<volume>48</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>31</fpage>
<lpage>45</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.org.bo/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1605-25282013000100004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.org.bo/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S1605-25282013000100004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.org.bo/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S1605-25282013000100004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="es"><p><![CDATA[En el presente estudio evaluamos la fenología reproductiva de la kewiña (Polylepis tomentella, Rosaceae) en la puna semihúmeda de Bolivia. Esta especie crece en el límite superior del bosque de Bolivia y se encuentra amenazada por bajas tasas de regeneración, intensificación del uso del suelo y cambio climático. Durante dos años consecutivos, realizamos visitas mensuales para determinar la época de floración y fructificación en una población ubicada en Jumbate, Chuquisaca. Los resultados mostraron que un elevado porcentaje de los individuos de P. tomentella (90% en 2009 y 80% en 2010) florecieron durante la época seca (mayo-octubre) y fructificaron a principios de la época húmeda (agosto-diciembre). Los árboles produjeron tres veces más flores (44.7 ± 6.4 flores/rama) y frutos (24 ± 2.7 frutos/rama) que los arbustos (15.86 ± 2.18 flores/rama; 9.3 ±1.3 frutos/rama). Los árboles con una copa mayor a 200 m² produjeron 2.5 veces más flores frutos que árboles más pequeños. Los patrones reproductivos de P. tomentella son similares a los de especies arbóreas que habitan los bosques secos tropicales. Los resultados del estudio pueden apoyar a programas de reforestación porque se identificaron épocas de floración y fructificación, así como las características morfológicas de los individuos potencialmente semilleros.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This study evaluated the reproductive phenology of the kewiña (Polylepis tomentella, Rosaceae) in the semi-humid puna of Bolivia. The species grows in the treeline of Bolivia and is threatened by low rates of regeneration, land-use intensification, and climate change. For two consecutive years, we carried out monthly visits to determine the flowering and fruiting time in in Jumbate, Chuquisaca. Results showed that a large percentage of individuals of P. tomentella (90% in 2009 and 80% in 2010) produced flowers during the dry season (May-October) and fruits at the beginning of the wet season (August-December). Trees produced three times more flowers (44.7 ± 6.4 flowers/branch) and fruits (24 ± 2.7 fruits/branch) than shrubs (15.86 ± 2.18 flowers/ branch; 9.3 ±1.3 fruits/branch). Furthermore, large individuals with a canopy area of 200 m² exhibited 2.5 times higher flower and fruit production than smaller trees. Reproductive patterns of P. tomentella are similar to those of tree species inhabiting tropical dry forests. The results of the study can support reforestation programs as we identified periods of flowering and fruiting as well as the morphological characteristics of potentially seeder individuals.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="es"><![CDATA[Andes]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Bosques altoandinos]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Chuquisaca]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Límite superior del bosque]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Producción de flores y frutos]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Andes]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Chuquisaca]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Flower and fruit production]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[High Andean forests]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Treeline]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><font face="Verdana" size="4"><b>Fenología reproductiva de la kewiña <i>(Polylepis tomentella, </i>Rosaceae) en la puna semihúmeda de Chuquisaca (Bolivia)</b></font></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><font face="Verdana" size="3"><b>Reproductive phenology of kewiña <i>(Polylepis tomentella, </i>Rosaceae) in the semi-humid puna of Chuquisaca (Bolivia)</b></font></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><font face="Verdana" size="2"><b>Alejandra I. Domic<sup>1,2</sup>, Evelina Mamani<sup>3</sup> &amp; Gerardo Camilo<sup>1</sup></b></font></p>     <p align="center"><font face="Verdana" size="2"><sup>1</sup>Departamento de Biología, Saint Louis University, 3507 Laclede Ave, San Louis, MO 63103, USA <sup>    <br> 2</sup>Herbario Nacional de Bolivia, Campus Universitario, Cota Cota, Casilla 10077 - La Paz, Bolivia,</font>     ]]></body>
<body><![CDATA[<br> <font face="Verdana" size="2">Email: <a href="mailto:alejandradomic@gmail.com">alejandradomic@gmail.com</a> Autora de correspondencia</font>    <br> <font face="Verdana" size="2"><sup>3</sup>Carrera de Ingeniería de Recursos Naturales, Universidad Mayor, Real y Pontificia de San Francisco Xavier de Chuquisaca, Calle Calvo 132, Sucre, Bolivia</font></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center">&nbsp;</p> <hr noshade>     <p align="center"><font face="Verdana" size="2"><b>Resumen</b></font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">En el presente estudio evaluamos la fenología reproductiva de la kewiña <i>(Polylepis tomentella, </i>Rosaceae) en la puna semihúmeda de Bolivia. Esta especie crece en el límite superior del bosque de Bolivia y se encuentra amenazada por bajas tasas de regeneración, intensificación del uso del suelo y cambio climático. Durante dos años consecutivos, realizamos visitas mensuales para determinar la época de floración y fructificación en una población ubicada en Jumbate, Chuquisaca. Los resultados mostraron que un elevado porcentaje de los individuos de <i>P</i>. <i>tomentella </i>(90% en 2009 y 80% en 2010) florecieron durante la época seca (mayo-octubre) y fructificaron a principios de la época húmeda (agosto-diciembre). Los árboles produjeron tres veces más flores (44.7 &plusmn; 6.4 flores/rama) y frutos (24 &plusmn; 2.7 frutos/rama) que los arbustos (15.86 &plusmn; 2.18 flores/rama; 9.3 &plusmn;1.3 frutos/rama). Los árboles con una copa mayor a 200 m<sup>2</sup> produjeron 2.5 veces más flores frutos que árboles más pequeños. Los patrones reproductivos de <i>P</i>. <i>tomentella </i>son similares a los de especies arbóreas que habitan los bosques secos tropicales. Los resultados del estudio pueden apoyar a programas de reforestación porque se identificaron épocas de floración y fructificación, así como las características morfológicas de los individuos potencialmente semilleros.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2"><b>Palabras clave: </b>Andes, Bosques altoandinos, Chuquisaca, Límite superior del bosque, Producción de flores y frutos.</font></p> <hr noshade>     <p align="center"><font face="Verdana" size="2"><b>Abstract</b></font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">This study evaluated the reproductive phenology of the kewiña <i>(Polylepis tomentella, </i>Rosaceae) in the semi-humid puna of Bolivia. The species grows in the treeline of Bolivia and is threatened by low rates of regeneration, land-use intensification, and climate change. For two consecutive years, we carried out monthly visits to determine the flowering and fruiting time in in Jumbate, Chuquisaca. Results showed that a large percentage of individuals of <i>P</i>. <i>tomentella </i>(90% in 2009 and 80% in 2010) produced flowers during the dry season (May-October) and fruits at the beginning of the wet season (August-December). Trees produced three times more flowers (44.7 &plusmn; 6.4 flowers/branch) and fruits (24 &plusmn; 2.7 fruits/branch) than shrubs (15.86 &plusmn; 2.18 flowers/ branch; 9.3 &plusmn;1.3 fruits/branch). Furthermore, large individuals with a canopy area of 200 m<sup>2</sup></font> <font face="Verdana" size="2">exhibited 2.5 times higher flower and fruit production than smaller trees. Reproductive patterns of <i>P. tomentella </i>are similar to those of tree species inhabiting tropical dry forests. The results of the study can support reforestation programs as we identified periods of flowering and fruiting as well as the morphological characteristics of potentially seeder individuals. </font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2"><b>Keywords:</b> Andes, Chuquisaca, Flower and fruit production, High Andean forests, Treeline.</font></p> <hr noshade>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="center"><font face="Verdana" size="3"><b>Introducción</b></font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">El estudio de la biología reproductiva de especies amenazadas constituye un aspecto importante para el desarrollo exitoso de programas de conservación (Andersson 1995, Tye 2002). El entendimiento del efecto de las actividades humanas en la reproducción de especies de plantas requiere conocer aspectos básicos de la biología reproductiva de las especies como la fenología, sistema de incompatibilidad y grado de especialización del sistema de polinización (Roldán &amp; Larrea 2003, Menz <i>et al. </i>2011). Asimismo, este conocimiento puede ser utilizado para implementar estrategias de conservación, permitiendo promover el flujo genético entre individuos y así aminorando los efectos deletéreos de la endogamia y deriva genética (Oostermeijer <i>et al. </i>2003).</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">En los Andes, los bosques de <i>Polylepis </i>constituyen un componente arbóreo importante del límite superior del bosque. Forma parches de bosques monoespecíficos distribuidos en laderas de montañas y roquedales (Kessler 1995a, b). Los bosques proveen valiosos servicios ambientales y socioeconómicos, como la protección de fuentes de agua, control de erosión, regulación del microclima y hábitat para numerosas especies de animales y plantas (Fjeldså &amp; Kessler 1996). Sin embargo, los bosques de <i>Polylepis </i>han sido impactados negativamente por actividades antrópicas, como la extracción de leña, incendios, sobrepastoreo y agricultura. Estas actividades han producido la pérdida de extensas áreas boscosas, cambios en los patrones de regeneración y composición de especies (Renison <i>et al. </i>2002, 2006, Capriles &amp; Flores-Bedregal 2002, Cierjacks <i>et al. </i>2008 a, b).</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">La conservación de los bosques de <i>Polylepis </i>ha estado orientada mayormente a la reforestación de bosques degradados, con la meta de incrementar la densidad de la cobertura vegetal y/o aumentar el área boscosa (Fjeldså &amp; Kessler 1996, Renison <i>et al. </i>2005). Adicionalmente, se han desarrollado programas de forestación en áreas consideradas potencialmente adecuadas para <i>Polylepis </i>con la intención de disminuir la erosión del suelo y escorrentía (Ibisch 2002). La reforestación ha sido adoptada ampliamente por ser económicamente atractiva, asociada con el bajo costo de inversión y el alto potencial de recuperación de los bosques (Fjeldså &amp; Kessler 1996). Sin embargo, el grado de éxito de estos programas ha estado limitado por el pobre conocimiento sobre la ecología de las especies, particularmente información sobre la biología reproductiva, germinación de semillas y requerimiento de hábitat de las plántulas.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Dado el conocimiento fragmentado sobre la biología reproductiva de <i>Polylepis, </i>en el presente estudio evaluamos la fenología de <i>Polylepis tomentella </i>por dos años consecutivos. Esta especie fue escogida porque todavía posee grandes extensiones de bosques, distribuidos en forma de fragmentos boscosos (Navarro <i>et al. </i>2010). Los objetivos de la investigación fueron: 1) determinar la época de floración y fructificación y 2) determinar la relación entre producción de flores y frutos y el tamaño de la planta. Consideramos que el entendimiento de los patrones fenológicos proveerá una mejor perspectiva sobre los ciclos reproductivos de la especie. Asimismo, apoyará a los programas de reforestación al determinar épocas para la recolección de semillas, así como las características morfológicas de los individuos semilleros.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="center"><font face="Verdana" size="3"><b>Área de estudio</b></font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">El estudio se realizó en la región sur-central de los Andes de Bolivia, específicamente en la comunidad de Jumbate (Municipio de Tarabuco, Departamento de Chuquisaca) con coordenadas 19º10'50&quot; S, 64º54'48&quot; O. La región se caracteriza por un clima semiárido con una pronunciada época seca entre mayo y octubre. La temperatura promedio es de 15.8&deg;C y la precipitación total anual es de 445 mm (SENAMHI 2010). La vegetación del área es característica de la puna semi-húmeda (Ibisch <i>et al. </i>2003) e incluye mayormente pastizales, arbustales, bosques de <i>Polylepis </i>y vegetación herbácea aislada a mayores elevaciones. Los bosques de <i>P. tomentella </i>son unidades aisladas, distribuidas entre 3.300-3.800 m; se encuentran ubicados en laderas rocosas con suelos mayormente superficiales y con una textura franco-arenosa. Las plantas que componen el subdosel incluyen arbustos de <i>Baccharis </i>y <i>Colletia spinosissima, </i>pastos <i>(Stipa </i>spp. y <i>Festuca </i>spp.) y pequeñas hierbas <i>(Plantago tomentosa </i>y </font><font face="Verdana" size="2"><i>Gamochaeta spicata).</i></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><font face="Verdana" size="2"><b>Descripción de la especie de estudio</b></font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2"><i>Polylepis tomentella </i>Weddell (Rosaceae, Tribu Sanguisorbeae) incluye árboles y arbustos siempreverdes que crecen en los Andes de Perú, Bolivia y Argentina (Kessler 1995a). En la región sur-central Andina de Bolivia, por encima de los 3.000 m, constituye el elemento arbóreo dominante. Crece en suelos rocosos y arenosos, formando fragmentos de bosques donde constituye la única especie arbórea (Navarro <i>et al. </i>2010). Las plantas producen inflorescencias erectas o colgantes, con 1-5 flores (hasta 8). Las flores son hermafroditas y pequeñas (2 mm de diámetro) y poseen características asociadas con la polinización por el viento, incluyendo corolas inconspicuas y reducidas, estambres grandes, un estigma amplio y seco y protoginia (Simpson 1979, Kessler 1995a). Durante la maduración de las</font> <font face="Verdana" size="2">flores, el gineceo madura primero, caracterizado por un estigma amarillo receptivo al centro de la flor (estadio femenino; <a href="#f1">Fig. 1b</a>). Después de 48 horas, las flores se abren totalmente, las anteras se rompen longitudinalmente y el estigma se marchita (estadio masculino; <a href="#f1">Fig. 1c</a>) (Domic 2012). Los frutos son aquenios con una sola semilla, dispersados por el viento. La especie se encuentra categorizada como Casi Amenazada (UICN 2012).</font></p>     <p align="justify"><a name="f1"></a></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/reb/v48n1/a04_figura_01.jpg" width="631" height="468"></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><font face="Verdana" size="3"><b>Métodos</b></font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Realizamos un estudio fenológico de <i>P</i>. <i>tomentella </i>durante dos años consecutivos, entre julio de 2009 y junio de 2011. El área de estudio fue seleccionada por su fácil accesibilidad y factibilidad para realizar visitas mensuales. En 2009, 40 individuos fueron marcados permanentemente y en 2010, se incluyó un segundo grupo de 40 plantas. Los individuos monitoreados en 2009 también fueron evaluados en 2010. En total, 80 individuos fueron monitoreados, de los cuales 40 fueron árboles y 40 arbustos. Los árboles fueron clasificados como individuos con una altura mayor a 50 cm y un tallo monopodial de por lo menos 30 cm de altura; mientras que a los arbustos como individuos con una altura mayor 50 cm y con múltiples tallos basales. A partir de julio de 2010, cuantificamos mensualmente el número de flores en estado femenino (estigma receptivo) y en el masculino (estambres maduros y estigma marchito).</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Seleccionamos cuatro etapas fenológicas antes de comenzar la evaluación: a) brotes florales, b) flores maduras, c) frutos maduros y d) frutos secos retenidos en la planta (<a href="#f1">Fig. 1</a>). La aparición de hojas verdes no fue incluida como parte de este estudio porque otros estudios mostraron que la producción de hojas en <i>Polylepis </i>no difiere significativamente a lo largo del año (Hensen 1995, Nina <i>et al. </i>2004). En cada planta seleccionamos cuatro ramas de 40 cm de largo y cuantificamos el número de brotes florales, flores y frutos. Las</font> <font face="Verdana" size="2">ramas fueron seleccionadas considerando la representatividad de producción de estructuras reproductivas en comparación a toda la copa. Las ramas tenían diferentes exposiciones en la copa pero siempre al alcance del evaluador. </font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Las plantas de <i>P. tomentella </i>fueron medidas, registrando los siguientes caracteres alométricos: Altura total, altura del tronco, diámetro del tallo y área del dosel. Debido a que los árboles raramente alcanzan alturas mayores a 2 m y el tronco es usualmente menor a 1 m, medimos el diámetro del tallo a una altura de 0.5 m de la base. En el caso de los arbustos, medimos el diámetro de los tallos a 0.1 my sólo se incluyeron los tallos principales (Dallmeier 1992).</font></p>     <p align="center"><font face="Verdana" size="2"><b>Análisis de datos</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Para determinar la relación entre éxito reproductivo, hábito y tamaño de la planta,</font> <font face="Verdana" size="2">utilizamos la producción máxima de flores y frutos de los individuos por cada ciclo reproductivo.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Utilizamos una ANOVA de una vía para determinar diferencias en la producción de flores y frutos entre árboles y arbustos. Realizamos una serie de modelos lineares generalizados (MLG) para determinar la relación entre producción de flores, frutos y caracteres alométricos. Los modelos morfométricos fueron analizados para árboles y arbustos por separado. El modelo inicial incluyó todos los caracteres cuantificados (altura total, altura tronco, diámetro del tallo y área de la copa). Subsecuentemente se obtuvieron una serie de modelos mediante regresiones escalonadas (en inglés: stepwise regressions). Para determinar el modelo que mejor explica la relación entre producción rendimiento reproductivo y tamaño de la planta, utilizamos</font> <font face="Verdana" size="2">el Criterio de Información Aikaike (AIC por sus siglas en inglés). Considerando que AIC es sólo un estimado, también empleamos &Delta;AIC y el peso de AIC para apoyar la selección del modelo (Richards 2005). Los modelos con el valor más pequeño de AIC y con un valor de &Delta;AIC &lt; 2 fueron considerados como los más parsimoniosos. Cuando dos modelos fueron seleccionados en base a &Delta;AIC, el peso de AIC fue utilizado para seleccionar sólo uno de ellos. Todos los análisis estadísticos fueron realizados utilizando el entorno R versión 2.9.0 (R Development Core Team 2011).</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="center"><font face="Verdana" size="3"><b>Resultados</b></font></p>     <p align="center"><font face="Verdana" size="2"><b>Fenología reproductiva</b></font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">La producción de brotes florales se produjo durante la época seca (mayo hasta septiembre) (<a href="#f2">Figura 2a</a>). La floración de <i>P. tomentella </i>comenzó a principios de la época seca (junio) y duró hasta inicios de la época húmeda (octubre) (<a href="#f2">Fig. 2b</a>). El pico de floración fue registrado al final de la estación seca, entre julio y septiembre, cuando un gran porcentaje de los individuos florecieron (90% en 2009 y 80% en 2010). Una pequeña proporción de individuos reproductivos (10%) produjo flores durante todo el año. Los árboles y arbustos exhibieron una sincronización en la floración y producción de brotes florales. Las plantas de <i>P. tomentella </i>produjeron en promedio 18.9 &plusmn; 4 flores/rama durante la época de floración (abril-septiembre). La mayoría de las plantas experimentó una menor producción de flores en 2010 (18.8 &plusmn; 3.5 flores/rama) en comparación al 2009 (25.0 &plusmn; 4.6 flores/rama), pero esta diferencia no fue estadísticamente significativa (<i>F</i> = 1.84, <i>P = </i>0.17).</font></p>     <p align="justify"><a name="f2"></a></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/reb/v48n1/a04_figura_02.gif" width="826" height="640"></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Una mayor proporción de flores en estado masculino fue observada durante la temporada de floración. La mayor producción de flores masculinas se observó en agosto, cuando los árboles contenían en promedio 15.3 &plusmn; 2.6 flores masculinas/rama, la mayor producción de flores femeninas también se observó en</font> <font face="Verdana" size="2">agosto, cuando los árboles contenían 8.5 &plusmn; 1 flores femeninas/rama. En 2010, se observó una relación entre flores femeninas/masculinas de 0.4 durante la época de floración (julio-octubre). Las plantas fructificaron a partir de mediados de la estación seca e inicio de la húmeda (agosto-diciembre) con un pico de fructificación entre septiembre y octubre (<a href="#f2">Fig. 2c</a>). Una pequeña proporción de las plantas (&lt; 20%) produjo frutos durante todo el año. No se observó una clara sincronía en el tiempo de fructificación en árboles y arbustos debido a que los arbustos produjeron un número despreciable de frutos (&lt; 5 frutos/rama). Las plantas produjeron en promedio 3.0 &plusmn; 0.6 frutos/rama durante la época de fructificación (septiembre-octubre; <a href="#f2">Fig. 2c</a>). En 2009, los individuos reproductivos produjeron 11.1 &plusmn; 1.9 frutos/rama y en 2010 6.2 &plusmn; 1.0 frutos/rama (<i>F</i> = 4.58, <i>P &lt; </i>0.05). Se observaron frutos secos en las plantas durante todo el año, particularmente entre julio y septiembre en 2010 y entre mayo y junio de 2011 (<a href="#f2">Fig. 2d</a>). El monitoreo de individuos de <i>P</i>.<i> tomentella </i>durante dos años mostró que no todas las plantas permanentemente marcadas eran fértiles. Específicamente cuatro arbustos, monitoreados entre 2009 y 2011, no produjeron flores ni frutos durante el período en que el estudio fue llevado a cabo.</font></p>     <p align="center"><font face="Verdana" size="2"><b>Producción de flores y frutos</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Se observaron diferencias significativas en el éxito reproductivo entre árboles y arbustos (producción máxima de flores: <i>F</i> = 11.65, <i>P &lt; </i>0.0001; producción máxima de frutos: <i>F</i>= 19.75, <i>P &lt; </i>0.0001). Los árboles produjeron tres veces más flores (44.7 &plusmn; 6.4 flores/rama) y frutos (24.0 &plusmn; 2.7 frutos/rama), que los arbustos (15.9 &plusmn; 2.2 flores/rama; 9.3 &plusmn;1.3 frutos/rama).</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">En el caso de los árboles, el modelo más parsimonioso que explicó la relación entre producción máxima de flores y el tamaño de la planta fue aquel que incluyó sólo área del dosel (<a href="#f3">Fig. 3a</a>; log producción máxima de flores = -2.6 + 0.52 * log área dosel; R<sup>2</sup> ajustado = 0.14,</font> <font face="Verdana" size="2"><i>P &lt; </i>0.001). El modelo exhibió el menor valor de &Delta;AIC y peso AIC (<a href="#t1">Tabla 1</a>). En el caso de la producción máxima de frutos, el modelo más parsimonioso fue aquel que incluye el diámetro del tallo y el área del dosel (<a href="#f3">Figs. 3b-c</a>; log producción máxima de frutos = -1.4 + 0.45 * log diámetro del tallo + 0.3 * log área del dosel; R<sup>2 </sup>ajustado = 0.24, P &lt; 0.0001). En ambos casos, la producción estuvo relacionada positivamente con el tamaño de la planta. Para los arbustos, la producción máxima de flores y frutos fue explicada por los modelos que incluyeron solo el área del dosel como variable explicativa (log producción máxima de flores = 0.38 + 0.2 * log área dosel; R<sup>2</sup> ajustado = 0.01, <i>P = </i>0.51; log producción máxima de frutos = -1.39 + 0.33 * log área dosel; R<sup>2</sup> ajustado = 0.003, <i>P = </i>0.28). Sin embargo, la varianza explicada por ambos modelos fue despreciable.</font></p>     <p align="justify"><a name="f3"></a></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/reb/v48n1/a04_figura_03.gif" width="640" height="746"></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><a name="t1"></a></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/reb/v48n1/a04_tabla_01.gif" width="642" height="855"></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><font face="Verdana" size="3"><b>Discusión</b></font></p>     <p align="center"><font face="Verdana" size="2"><b>Fenología reproductiva</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font face="Verdana" size="2"><i>Polylepis tomentella </i>florece mayormente durante la estación seca (mayo-octubre) y fructifica a comienzos de la temporada de lluvias (septiembre-noviembre). El patrón de floración y fructificación de la especie es similar al de otras especies de <i>Polylepis </i>(Hensen 1995, Kessler 1995b), así como de especies de árboles de los bosques secos tropicales (McLaren &amp; McDonald 2003, Salinas-Peba &amp; Parra-Tabla 2007). Por ejemplo, Justiniano &amp; Fredericksen (2000) registraron que cerca del 50% de las especies arbóreas produjo flores durante la época seca, seguida por un pico de fructificación durante la época húmeda en un bosque seco boliviano. </font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Actualmente, existen muy pocos estudios sobre la fenología reproductiva de <i>Polylepis. </i>Los estudios publicados han mostrado que las especies de <i>Polylepis </i>que habitan ecosistemas semiáridos, poseen patrones fenológicos similares a <i>P. tomentella. </i>Por ejemplo, la maduración de los frutos de <i>P</i>. <i>besseri </i>ocurre al final de la estación seca hasta mediados de la</font> <font face="Verdana" size="2">época húmeda (Hensen 1995). En base colectas de herbario de especies de <i>Polylepis </i>bolivianas, Kessler (1995b) reportó un pico de floración durante la época seca y uno de fructificación a principios de la húmeda. En contraste, los patrones de floración y fructificación de <i>P</i>. <i>tomentella </i>difieren de los de <i>P</i>. <i>quadrijuga, </i>una especie que habita los páramos húmedos de Colombia, puesto que ésta florece durante la última temporada de lluvias y los frutos maduran durante la estación seca (Vélez <i>et al. </i>1998).</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Las condiciones ambientales durante la época seca favorecen el transporte de polen de las especies anemofílicas, como es <i>P</i>. <i>tomentella. </i>Por ejemplo, la baja humedad atmosférica, escasa precipitación y vientos frecuentes promueven la dispersión de polen y la fertilización de óvulos de individuos conespecíf icos (Russell <i>et al. </i>1998, Culley 2002). Por otro lado, en el caso de las especies que florecen durante la época húmeda, los mecanismos involucrados en el transporte de polen son menos claros puesto que las lluvias pueden dañar las flores, reducir la viabilidad del polen e inhibir el transporte de polen (Fan <i>et al. </i>2012). El movimiento de granos de polen bajo condiciones de alta humedad es un aspecto que merece ser estudiado en detalle para poder entender las estrategias reproductivas de especies anemófilas que habitan zonas húmedas. En todo caso, las estrategias demográficas comúnmente compartidas por varias especies de <i>Polylepis </i>crean condiciones favorables para el transporte de polen y por consiguiente el intercambio genético entre individuos. Particularmente resalta la tendencia a formar parches de bosques monoespecíficos con una alta densidad de individuos adultos (Cázares-Martínez <i>et al. </i>2010).</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Los patrones reproductivos de <i>P</i>. <i>tomentella </i>también apoyan la hipótesis de momento óptimo de germinación desarrollada por Van Schaik <i>et al. </i>(1993). La hipótesis postula que el tiempo de fructificación se ajusta de tal forma que precede al momento óptimo de germinación de semillas. En este sentido, la fructificación a finales de la</font> <font face="Verdana" size="2">estación seca podría haber evolucionado como una estrategia para incrementar la germinación de semillas y promover la supervivencia de</font> <font face="Verdana" size="2">plántulas. La fructificación a principios de la temporada de lluvias aumenta la posibilidad de establecimiento de las plántulas, puesto que las</font> <font face="Verdana" size="2">semillas tienen mayores probabilidades de llegar a suelos húmedos, donde pueden germinar y las plántulas pueden crecer antes de la próxima época seca (Garwood 1983). Altas tasas de emergencia de plántulas han sido observadas en otras especies de árboles que habitan los bosques secos estacionales de Botswana y Bolivia: <i>En Acacia erioloba </i>(Barnes </font><font face="Verdana" size="2">2001) y <i>Anadenanthera columbrina </i>(Federicksen <i>et </i></font><font face="Verdana" size="2"><i>al. </i>2000), la emergencia de plántulas ocurre poco tiempo después de las primeras lluvias.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2"><i>Polylepis tomentella </i>muestra diferencias espaciales en el tiempo de floración y fructificación. Nina <i>et al. </i>(2004) llevaron a cabo estudios fenológicos en Puina (Departamento de Potosí, Bolivia) y mostraron que la especie florece principalmente durante la época húmeda (septiembre-febrero) y produce frutos a la mitad de la húmeda (diciembre-enero). Las plantas de nuestro estudio florecieron y frutificaron cuatro meses antes que las plantas del estudio de Nina <i>et al. </i>(2004). Las diferencias en el tiempo de floración y fructificación de las poblaciones de <i>P. tomentella </i>podrían estar relacionadas con la variación ambiental y genética (Elzinga <i>et al. </i>2007). Aunque ambos sitios están situados cercanamente (83.26 kilómetros distancia euclidiana) y reciben similares cantidades de precipitación (455 mm/ año en ambos sitios), nuestra área de estudio es relativamente más cálido (temperatura promedio anual Jumbate: 15.8&deg;C; Puina: 11.8&deg;C) y se encuentra ubicado a un menor rango elevacional (Jumbate: 3.300-3.800 m, Puina: 3.600-4.200 m).</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">La asincronía de la fenología a lo largo de gradientes elevacionales ha sido comúnmente interpretada como producto de señales ambientales, particularmente la temperatura ambiental, que induce la formación de tejidos embrionarios (Stinson 2004). Sin embargo, experimentos que mantuvieron individuos de diferentes poblaciones bajo las mismas condiciones experimentales muestran que la fenología está determinada mayormente por la variabilidad genética (por ejemplo, Premoli <i>et al. </i>2007, Vitasse <i>et al. </i>2009). Esto sugirie que los</font> <font face="Verdana" size="2">individuos ubicados a elevaciones mayores y que tienden a florecer más tardíamente poseen una mayor ventaja para evitar daños a los tejidos por heladas.</font></p>     <p align="center"><font face="Verdana" size="2"><b>Producción de flores y frutos</b></font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Los resultados mostraron una relación positiva entre el tamaño de los árboles de <i>P</i>. <i>tomentella </i>y la producción de flores y frutos. Al igual que en esta especie, la relación positiva entre producción de frutos y diámetro del tallo ha sido documentada en otras especies de árboles tropicales (Plumptre 1995, Snook <i>et al. </i>2005, Arteaga 2007). Por ejemplo, Wright <i>et al. </i>(2005) encontraron una asociación positiva entre la reproducción y DBH para 16 especies de árboles en Barro Colorado (Panamá). Asimismo, Snook <i>et al. </i>(2005) mostraron que los árboles de <i>Swietenia microphylla </i>con un DBH mayor a 75 cm produjeron cuatro veces más frutos en comparación a los árboles más pequeños.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Una mayor producción de flores y frutos por los árboles más grandes de <i>P</i>. <i>tomentella </i>podría estar asociado con una mayor capacidad para invertir reservas en la reproducción sexual en vez de invertirlas en otras funciones, como crecimiento y mantenimiento de tejidos (Berry &amp; Gorchov 2007). El incremento gradual en la producción de flores y frutos con el tamaño de los árboles de P. <i>tomentella </i>también sugiere que los individuos adquieren una capacidad progresiva para invertir recursos en la reproducción a medida que crecen (Snook <i>et al. </i>2005, Domic &amp; Capriles 2009). Nuestros resultados también mostraron que los árboles produjeron tres veces más flores y frutos que los arbustos. La mayor capacidad de producción de estructuras reproductivas por los árboles puede estar relacionada con una mayor capacidad para capturar la luz solar. Adicionalmente, los árboles probablemente poseen raíces comparativamente más grandes y profundas que los arbustos, lo cual les</font> <font face="Verdana" size="2">podría permitir capturar mayores cantidades de agua, reduciendo el estrés hídrico durante la época seca (Snook <i>et al. </i>2005).</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">A pesar que los modelos morfométricos permitieron identificar los caracteres asociados con la producción de flores y frutos en <i>P. tomentella, </i>la varianza explicada por los mismos fue muy baja, particularmente para el caso de los arbustos (producción flores R<sup>2</sup>= 0.01; frutos R<sup>2</sup> ajustado = 0.003). La baja varianza explicada por los modelos constituye una limitante para poder predecir efectivamente la reproducción según el tamaño de los individuos. Para poder mejorar los modelos morfométricos, se requiere incrementar el tamaño muestral así como el tiempo de monitoreo de la fenología reproductiva.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Debido a que no se encontró un punto de inflexión entre la reproducción y el tamaño de los árboles, sugerimos que los árboles podrían eventualmente producir mayores cantidades de flores y frutos a medida que crecen. Este fenómeno podría estar relacionado con la baja estatura de las plantas en comparación a otras poblaciones de la región. Domic (2012) encontró que la población de <i>P. tomentella </i>ubicada en Jumbate está compuesta mayormente por árboles (altura promedio: 100 cm; diámetro promedio del tallo: 4.3 cm) y arbustos pequeños (altura promedio: 67.4 cm; diámetro promedio tallo: 1.8 cm), lo cual podría estar relacionado con la extracción intensiva de leña en el pasado. Entre los siglos XVI y XIX, los bosques de Tarabuco fueron explotados para proveer leña y carbón vegetal para la ciudad de Sucre y para la activad minera en Potosí (Lizarraga 1987, Gade 1999). La intensa extracción de leña posiblemente produjo la pérdida de los individuos más grandes y promovió la transición hacia remantes de bosques dominados por pequeños árboles y arbustos (Renison <i>et al. </i>2011). Con la gradual disminución de la demanda de leña desde el siglo XX, es posible que esta población se haya</font> <font face="Verdana" size="2">regenerando gradualmente y actualmente se encuentre en estadio temprano de sucesión.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="center"><font face="Verdana" size="3"><b>Conclusiones</b></font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">El presente estudio es uno de los pocos en reportar la fenología reproductiva de <i>Polylepis tomentella, </i>una especie de árbol que habita la puna semihúmeda de Bolivia. Los resultados muestran que la especie posee patrones de floración y fructificación similares a las especies típicas de bosques secos tropicales, es decir florece durante la época seca y fructifica durante la época húmeda. El análisis morfométrico mostró una asociación positiva entre la producción de flores y frutos y el tamaño de los árboles, pero no así para el caso de los arbustos. Asimismo, los árboles más grandes tendieron a producir una mayor cantidad de flores y frutos en comparación a los arbustos.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Debido a que la mayoría de las especies de <i>Polylepis </i>se encuentra amenazada (UICN 2012), la mejora de los programas de conservación constituye una prioridad. La restauración de los bosques degradados debe incluir prácticas que permitan reemplazar los individuos talados a través de regeneración natural y/o reforestación. Los resultados de este estudio sugieren que la tala de los individuos de mayor tamaño podría potencialmente disminuir la producción de frutos y semillas en el siguiente ciclo reproductivo, afectando negativamente en la regeneración de los bosques. Las actividades de conservación deben promover el mantenimiento de los árboles de mayor tamaño, los cuales pueden ser utilizados para colectar semillas y la producción de plantines en invernadero. Sin embargo, es importante tomar en cuenta varios aspectos al momento de la recolección de semillas; la recolección de semillas de los individuos más grandes puede incrementar la producción de plantines, sin embargo la diversidad genética de las poblaciones podría estar afectada (Breed <i>et al. </i>2013). Si es que sólo se colectan semillas de algunos individuos, es posible que no</font> <font face="Verdana" size="2">todos los genotipos de la población sean incluidos, afectando la diversidad genética de los bosques a largo plazo (Ledig &amp; Kitzmiller 1992). Por lo tanto, la reforestación de <i>Polylepis </i>debe considerar la promoción de altos niveles de variabilidad genética, particularmente en ambientes heterogéneos e imprevisibles los cuales son más vulnerables al cambio climático.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="center"><font face="Verdana" size="2"><b>Agradecimientos</b></font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Agradecemos a Arely Palabral y Juan Alberto Peñaranda por sus sugerencias y apoyo en el campo. También agradecemos a Stephan Beck, Rosa Isela Meneses, José Capriles, Martha Serrano, Herbario Nacional de Bolivia y Herbario del Sur por el apoyo logístico. Este proyecto fue financiado por la Fundación Internacional para la Ciencia (IFS GRANT D/4839 Domic), Idea Wild y Brennnan Summer Fellowship otorgados a A. Domic y Beaumont Faculty Award de Saint Louis University otorgado a G. Camilo. Este estudio fue parte del doctorado de A. Domic.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="center"><font face="Verdana" size="3"><b>Referencias</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Andersson, G. J. 1995. Systematic and reproductive biology. Monographs in Systematic Botany of the Missouri Botanical Garden 53: 263-272.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=079014&pid=S1605-2528201300010000400001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Arteaga, L. 2007. Fenología y producción de semillas de especies arbóreas maderables en un bosque húmedo montano de Bolivia (PN ANMI Cotapata). Revista Boliviana de Ecología y Conservación Ambiental 21: 57-68.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=079015&pid=S1605-2528201300010000400002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Barnes, M. E. 2001. Seed predation, germination and seedling establishment of <i>Acacia erioloba </i>in northern Botswana. Journal of Arid Environments 49: 541-554.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=079016&pid=S1605-2528201300010000400003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Berry, E. J. &amp; D. L. Gorchov. 2007. Female fecundity is dependent on substrate, rather than male abundance, in the wind-pollinated, dioecious understory</font> <font face="Verdana" size="2">palm <i>Chamaedorea radicalis. </i>Biotropica 39:186-194.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Breed, M. F., M. G. Stead, K. M. Ottewell, M. G. Gardner &amp; A. J. Lowe. 2013. Which provenance and where? Seed sourcing strategies for revegetation in a changing environment. Conservation Genetics 14:1-10.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Capriles, J. M. &amp; E. Flores Bedregal. 2002. The economic, symbolic, and social importance of the &quot;keñua&quot; <i>(Polylepis </i>spp.) during prehispanic times in the Andeanhighlands of Bolivia. Ecotropica 8: 225-231.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Cázares-Martínez, J., C. Montaña &amp; M. Franco. 2010. The role of pollen limitation on the coexistence of two dioecious, wind-pollinated, closely related shrubs in a fluduating environment. Oecolia 164: 679-687.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Cierjacks, A., N. R. Katrin, K. Wesche &amp; I. Hensen. 2008a. Effects of altitude and livestock on the regeneration of two tree line forming <i>Polylepis </i>species in Ecuador. Plant Ecology 194: 207-221.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Cierjacks, A., S. Salgado, K. Wesche &amp; I. Hensen. 2008b. Post-fire population dynamics of two tree species in high-altitude <i>Polylepis </i>forests of Central Ecuador. Biotropica 40:176-182.</font></p>     <!-- ref --><p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Culley, T. 2002. The evolution of wind pollination in angiosperms. Trends in Ecology &amp; Evolution 17: 361-369.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=079023&pid=S1605-2528201300010000400010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Dallmeier, F. (ed.). 1992. Long-termmonitoring of biological diversity in tropical forest areas: methods for establishment and inventory of permanent plots. MAB DIGEST 11. UNESCO, Paris. 72 p.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=079024&pid=S1605-2528201300010000400011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Domic, A. I. &amp; J. M. Capriles. 2009. Allometry and effects of extreme elevation on growth velocity of the Andean tree <i>Polylepis tarapacana </i>Philippi (Rosaceae). Plant Ecology 205: 223-234.</font></p>     <!-- ref --><p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Domic, A. I. 2012. Effect of athropogenic disturbances on the regeneration of an Andean tree species. Tesis de doctorado</font> <font face="Verdana" size="2">en biología, Saint Louis University, Saint Louis. 169 p.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=079026&pid=S1605-2528201300010000400013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Elzinga, J. A., A. Atlan, A. Biere, L. Gigord, A. E. Weis &amp; G. Bernasconi. 2007. Time after time: flowering phenology and biotic interactions. Trends in Ecology and Evolution 22: 432-439.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Fan X-L., S. C. H. Barrett, H. Lin, L-L. Chen, X. Zhou &amp; J.-Y. Gao. 2012. Rain pollination provides reproductive assurance in a deceptive orchid. Annals of Botany 110: 953-958.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Fjeldså, J. &amp; M. Kessler. 1996. Conserving the biological diversity of <i>Polylepis </i>woodlands of the highland of Peru and Bolivia. A contribution to sustainable natural resource management in the Andes. NORDECO, Copenhagen. 250 p.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Fredericksen, T. S., M. J. Justiniano, B. Mostacedo, D. Kennard &amp; L. M. C. Donald. 2000. Comparative regeneration ecology of three leguminous timber species in a Bolivian tropical dry forest. New Forests 20: 45-64.</font></p>     <!-- ref --><p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Gade, D. 1999. Nature and culture in the Andes. University of Wisconsin, Madison. 287 p.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=079031&pid=S1605-2528201300010000400018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Garwood, N. C. 1983. Seed germination in a seasonal tropical forest in Panama: a community study. Ecological Monographs 53:159-181.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=079032&pid=S1605-2528201300010000400019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Hensen, I. 1995. Estudios ecológicos y fenológicos sobre <i>Polylepis besseri </i>Hieron en la cordillera oriental boliviana. Ecología en Bolivia 23: 21-32.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=079033&pid=S1605-2528201300010000400020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Ibisch, P. 2002. Evaluation of a rural development project in southwest Cochabamba, Bolivia, and its agroforestry activities involving <i>Polylepis besseri </i>and other native species - A decade of lessons learned. Ecotropica 8: 205-218.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=079034&pid=S1605-2528201300010000400021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Ibisch, P. L., S. G. Beck, B. Gerkmann &amp; A. Carretero. 2003. Ecorregiones y ecosistemas. pp. 47-88. En: Ibisch, P. L. &amp; G. Mérida (eds.). Biodiversidad: La Riqueza Natural de Bolivia. Editorial FAN, Santa Cruz.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=079035&pid=S1605-2528201300010000400022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Justiniano, M. J. &amp; T. S. Fredericksen. 2000. Phenology of tree species in Bolivian dry forests. Biotropica 32: 276-281.</font></p>     <!-- ref --><p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Kessler, M. 1995a. The genus <i>Polylepis </i>(Rosaceae) in Bolivia. Candollea 50:131-171.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=079037&pid=S1605-2528201300010000400024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Kessler, M. 1995b. <i>Polylepis-Wälder </i>Boliviens: Taxa, Ökologie, Verbreitung und Geschichte. Dissertationes Botanicae 246, J. Cramer, Berlin. 303 p.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=079038&pid=S1605-2528201300010000400025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Kessler, M. 2002. The <i><sup></sup>Polylepis </i>problem<sup></sup>: Where do we stand? Ecotropica8:97-110.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=079039&pid=S1605-2528201300010000400026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Ledig, F. T. &amp; J. H. Kitzmiller. 1992. Genetic strategies for reforestation in the face of global climate change. Forest Ecology and Management 50:153-169.</font></p>     <!-- ref --><p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Lizarraga, R. de. 1987[1605]. Descripción del Perú, Tucumán, Río de la Plata y Chile. Edición facsimíl. Historia 16, Madrid. 475 p.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=079041&pid=S1605-2528201300010000400028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p align="justify"><font face="Verdana" size="2">McLaren, K. P. &amp; M. A. McDonald. 2003. Seedling dynamics after different intensities of human disturbance in a tropical dry limestone forest in Jamaica. Journal of Tropical Ecology 19:567-578.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Menz, M. H. M., R. D. Phillips, R. Winfree, C. Kremen, M. A. Aizen, S. D. Johnson &amp; K. W. Dixon. 2011. Reconnecting plants and pollinators: challenges in the restoration of pollination mutualisms. Trends in Plant Science 16: 4-12.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Navarro, G., S. Arrázola, J. A., Balderrama, W. Ferreira, De la Barra, N., C. Antezana, I. Gómez &amp; M. Mercado. 2010. Diagnóstico del estado de conservación y caracterización de los bosques de <i>Polylepis </i>en Bolivia y su avifauna. Revista Boliviana de Ecología y Conservación del Medio Ambiente 28:1-35.</font></p>     <!-- ref --><p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Nina, R., F. Marino &amp; R. Veliz. 2004. Establecimiento de fuentes semilleras </font><font face="Verdana" size="2">de <i>Polylepis tomentella, Acacia feddeana </i>y </font><font face="Verdana" size="2"><i>Prosopis ferox. </i>Universidad Autónoma Tomas Frías, Potosí. 76 p.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=079045&pid=S1605-2528201300010000400032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Oostermeijer, J., S. H. Luijten &amp; J. C. M. den Nijs. 2003. Integrating demographic and genetic approaches in plant conservation. Biological Conservation 113: 389-398.</font></p>     <!-- ref --><p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Plumptre, A. J. 1995. The importance of <sup></sup>seed trees<sup></sup> for the natural regeneration of selectively logged tropical forest. Commonwealth Forest Review 74: 253-258.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=079047&pid=S1605-2528201300010000400034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Premoli, A. C., E. Raffaele &amp; P. Mathiasen. 2007. Morphological and phenological differences in <i>Nothofagus pumilio </i>from constrasting elevations: evidence from a common garden. Austral Ecology 32: 515-523.</font></p>     <!-- ref --><p align="justify"><font face="Verdana" size="2">R Development Core Team. 2011. R: A language and environment for statistical computing. R Foundation for Statistical Computing, Vienna. <a href="http://www.R-project.org" target="_blank">http://www.R-project.org</a></font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=079049&pid=S1605-2528201300010000400036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Renison, D., A. M. Cingolani &amp; R. Suarez. 2002. Efectos del fuego sobre un bosquecillo de <i>Polylepis australis </i>(Rosaceae) en las montañas de Córdoba, Argentina. Revista Chilena de Historia Natural 75: 719-727.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Renison, D., A. M. Cingolani, R. Suarez, E. Menoyo, C. Coutsiers, A. Sobral &amp; I. Hensen. 2005. The restoration of degraded mountain woodlands: effects of seed provenance and microsite characteristics on <i>Polylepis australis </i>seedling survival and growth in Central Argentina. Restoration Ecology 13:129-137.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Renison, D., I. Hensen, R. Suarez &amp; A. M. Cingolani. 2006. Cover and growth habit of <i>Polylepis </i>woodlands and shrublands in the mountains of central Argentina: human or environmental influence? Journal of Biogeography 33:876-887.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Renison, D., I. Hensen &amp; R. Suarez. 2011. Landscape structural complexity of high-mountain <i>Polylepis australis </i>forests: a new aspect of restoration goals. Restoration Ecology 19: 390-398.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Richards, S. A. 2005. Testing ecological theory using the information-theoretic approach: examples and cautionary results. Ecology 86: 2805-2814.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=079054&pid=S1605-2528201300010000400041&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Roldán, A. I. &amp; D. M. Larrea. 2003. Fenología de 14 especies arbóreas y zoócoras de un bosque yungueño en Bolivia. Ecología en Bolivia 38:125-140.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Russell, S. K., E. W. Schupp &amp; V. J. Tepedino. 1998. Reproductive biology of curlleaf mountain mahogany, <i>Cercocarpus ledifolius </i>(Rosaceae): self-compatibility, pollen limitation, and wind pollination. Plant Species Biology 13: 7-12.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Salinas-Peba L. &amp; V. Parra-Tabla. 2007. Phenology and pollination <i>of Manilkara zapota </i>in forest and homegardens. Forest Ecology and Management 248: 136-142.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Snook, L. K., L. Cámara-Cabrales &amp; M. J. Kelty. 2005. Six years of fruit production by mahogany trees <i>(Swietenia macrophylla </i>King): patterns of variation and implications for sustainability. Forest Ecology and Management 206:221-235.</font></p>     <!-- ref --><p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Stinson, K. A. 2004. Natural selection favors rapid reproductive phenology in <i>Potentilla pulcherrima </i>(Rosaceae) at opposite ends of subalpine snowmelt gradient. American Journal of Botany 91: 531-539.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=079059&pid=S1605-2528201300010000400046&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Tye A. 2002. Threatened species management in an oceanic archipelago: the Galapagos Islands. pp: 323-347. En: Maunder, M., Clubbe C., Hankamer C. &amp; M. Groves (eds.) Plant Conservation in the Tropics: Perspectives and Practice. Royal Botanic Gardens, Kew.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=079060&pid=S1605-2528201300010000400047&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font face="Verdana" size="2">UICN. 2012. La lista roja de especies amenazadas de la UICN. Versión 2012.2. <a href="http://www.iucnredlist.org" target="_blank">http://www.iucnredlist.org</a> Descargada 17 de octubre de 2012.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=079061&pid=S1605-2528201300010000400048&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Van Schaik, C. P., J. W. Terborgh &amp; S. J. Wright. 1993. The phenology of tropical forests: Significance and consequences for primary consumers. Annual Review of Ecology and Systematics 24: 353-377.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Velez, V., J. Cavelier &amp; B. Devia. 1998. Ecological traits of the tropical treeline species <i>Polylepis quadrijuga </i>(Rosaceae) in the</font> <font face="Verdana" size="2">Andes of Colombia. Journal of Tropical Ecology 15: 771-787.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Vitasse, Y., S. Delzon, C. C. Bresson, R. Michalet &amp; A. Kremer. 2009. Altitudinal differentiation in growth and phenology among populations of temperature-zone tree species growing in a common garden. Canadian Journal of Forest Research 39:1259-1269.</font></p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2">Wright, S. J., M. A. Jaramillo, J. Pavon, R. Condit, S. P. Hubbell &amp; R. B. Foster. 2005. Reproductive size thresholds in tropical trees: variation among individuals, species and forests. Journal of Tropical Ecology 21: 307-315.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify"><font face="Verdana" size="2"><b>Artículo recibido en:</b> Enero de 2013.     <br>     <b>Manejado por:</b> Mónica Moraes.     <br>     <b>Aceptado en:</b> Marzo de 2013.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Andersson]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Systematic and reproductive biology]]></article-title>
<source><![CDATA[Monographs in Systematic Botany of the Missouri Botanical Garden]]></source>
<year>1995</year>
<numero>53</numero>
<issue>53</issue>
<page-range>263-272</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Arteaga]]></surname>
<given-names><![CDATA[L]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Fenología y producción de semillas de especies arbóreas maderables en un bosque húmedo montano de Bolivia (PN ANMI Cotapata)]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Boliviana de Ecología y Conservación Ambiental]]></source>
<year>2007</year>
<numero>21</numero>
<issue>21</issue>
<page-range>57-68</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Barnes]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Seed predation, germination and seedling establishment of Acacia erioloba in northern Botswana]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Arid Environments]]></source>
<year>2001</year>
<numero>49</numero>
<issue>49</issue>
<page-range>541-554</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Berry]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Gorchov]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Female fecundity is dependent on substrate, rather than male abundance, in the wind-pollinated, dioecious understory palm Chamaedorea radicalis]]></article-title>
<source><![CDATA[Biotropica]]></source>
<year>2007</year>
<numero>39</numero>
<issue>39</issue>
<page-range>186-194</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Breed]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.F.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Stead]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Ottewell]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Gardner]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Lowe]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Which provenance and where? Seed sourcing strategies for revegetation in a changing environment]]></article-title>
<source><![CDATA[Conservation Genetics]]></source>
<year>2013</year>
<numero>14</numero>
<issue>14</issue>
<page-range>1-10</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Capriles]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Flores Bedregal]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The economic, symbolic, and social importance of the "keñua" (Polylepis spp.) during prehispanic times in the Andeanhighlands of Bolivia]]></article-title>
<source><![CDATA[Ecotropica]]></source>
<year>2002</year>
<numero>8</numero>
<issue>8</issue>
<page-range>225-231</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Cázares-Martínez]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Montaña]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Franco]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The role of pollen limitation on the coexistence of two dioecious, wind-pollinated, closely related shrubs in a fluduating environment]]></article-title>
<source><![CDATA[Oecolia]]></source>
<year>2010</year>
<numero>164</numero>
<issue>164</issue>
<page-range>679-687</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Cierjacks]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Katrin]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Wesche]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Hensen]]></surname>
<given-names><![CDATA[I.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Effects of altitude and livestock on the regeneration of two tree line forming Polylepis species in Ecuador]]></article-title>
<source><![CDATA[Plant Ecology]]></source>
<year>2008</year>
<month>a</month>
<numero>194</numero>
<issue>194</issue>
<page-range>207-221</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Cierjacks]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Salgado]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Wesche]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Hensen]]></surname>
<given-names><![CDATA[I.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Post-fire population dynamics of two tree species in high-altitude Polylepis forests of Central Ecuador]]></article-title>
<source><![CDATA[Biotropica]]></source>
<year>2008</year>
<month>b</month>
<numero>40</numero>
<issue>40</issue>
<page-range>176-182</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Culley]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The evolution of wind pollination in angiosperms]]></article-title>
<source><![CDATA[Trends in Ecology & Evolution]]></source>
<year>2002</year>
<numero>17</numero>
<issue>17</issue>
<page-range>361-369</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Dallmeier]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Long-term monitoring of biological diversity in tropical forest areas: methods for establishment and inventory of permanent plots]]></source>
<year>1992</year>
<page-range>72</page-range><publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UNESCO]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Domic]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.I.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Capriles]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Allometry and effects of extreme elevation on growth velocity of the Andean tree Polylepis tarapacana Philippi (Rosaceae)]]></article-title>
<source><![CDATA[Plant Ecology]]></source>
<year>2009</year>
<numero>205</numero>
<issue>205</issue>
<page-range>223-234</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Domic]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.I.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Effect of athropogenic disturbances on the regeneration of an Andean tree species]]></source>
<year>2012</year>
<page-range>169</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Elzinga]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Atlan]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Biere]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Gigord]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Weis]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.E.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Bernasconi]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Time after time: flowering phenology and biotic interactions]]></article-title>
<source><![CDATA[Trends in Ecology and Evolution]]></source>
<year>2007</year>
<numero>22</numero>
<issue>22</issue>
<page-range>432-439</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Fan]]></surname>
<given-names><![CDATA[X-L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Barrett]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.C.H.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Lin]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Chen]]></surname>
<given-names><![CDATA[L-L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Zhou]]></surname>
<given-names><![CDATA[X.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Gao]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.-Y.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Rain pollination provides reproductive assurance in a deceptive orchid]]></article-title>
<source><![CDATA[Annals of Botany]]></source>
<year>2012</year>
<numero>110</numero>
<issue>110</issue>
<page-range>953-958</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Fjeldså]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Kessler]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Conserving the biological diversity of Polylepis woodlands of the highland of Peru and Bolivia. A contribution to sustainable natural resource management in the Andes]]></source>
<year>1996</year>
<page-range>250</page-range><publisher-loc><![CDATA[Copenhagen ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[NORDECO]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Fredericksen]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Justiniano]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Mostacedo]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Kennard]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Donald]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.M.C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Comparative regeneration ecology of three leguminous timber species in a Bolivian tropical dry forest]]></article-title>
<source><![CDATA[New Forests]]></source>
<year>2000</year>
<numero>20</numero>
<issue>20</issue>
<page-range>45-64</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Gade]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Nature and culture in the Andes]]></source>
<year>1999</year>
<page-range>287</page-range><publisher-loc><![CDATA[Madison ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Wisconsin]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Garwood]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Seed germination in a seasonal tropical forest in Panama: a community study]]></article-title>
<source><![CDATA[Ecological Monographs]]></source>
<year>1983</year>
<numero>53</numero>
<issue>53</issue>
<page-range>159-181</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Hensen]]></surname>
<given-names><![CDATA[I.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Estudios ecológicos y fenológicos sobre Polylepis besseri Hieron en la cordillera oriental boliviana]]></article-title>
<source><![CDATA[Ecología en Bolivia]]></source>
<year>1995</year>
<numero>23</numero>
<issue>23</issue>
<page-range>21-32</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ibisch]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Evaluation of a rural development project in southwest Cochabamba, Bolivia, and its agroforestry activities involving Polylepis besseri and other native species - A decade of lessons learned]]></article-title>
<source><![CDATA[Ecotropica]]></source>
<year>2002</year>
<numero>8</numero>
<issue>8</issue>
<page-range>205-218</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ibisch]]></surname>
<given-names><![CDATA[P. L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Beck]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Gerkmann]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Carretero]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Ecorregiones y ecosistemas]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Ibisch]]></surname>
<given-names><![CDATA[P. L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Mérida]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Biodiversidad: La Riqueza Natural de Bolivia]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Santa Cruz ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editorial FAN]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Justiniano]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Fredericksen]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Phenology of tree species in Bolivian dry forests]]></article-title>
<source><![CDATA[Biotropica]]></source>
<year>2000</year>
<numero>32</numero>
<issue>32</issue>
<page-range>276-281</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Kessler]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The genus Polylepis (Rosaceae) in Bolivia]]></article-title>
<source><![CDATA[Candollea]]></source>
<year>1995</year>
<month>a</month>
<numero>50</numero>
<issue>50</issue>
<page-range>131-171</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Kessler]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Polylepis-Wälder Boliviens: Taxa, Ökologie, Verbreitung und Geschichte]]></source>
<year>1995</year>
<month>b</month>
<page-range>303</page-range><publisher-loc><![CDATA[Berlin ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Kessler]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Polylepis problem: Where do we stand?]]></article-title>
<source><![CDATA[Ecotropica]]></source>
<year>2002</year>
<numero>8</numero>
<issue>8</issue>
<page-range>97-110</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ledig]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.T.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Kitzmiller]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Genetic strategies for reforestation in the face of global climate change]]></article-title>
<source><![CDATA[Forest Ecology and Management]]></source>
<year>1992</year>
<numero>50</numero>
<issue>50</issue>
<page-range>153-169</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Lizarraga]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Descripción del Perú, Tucumán, Río de la Plata y Chile]]></source>
<year>1987</year>
<page-range>475</page-range><publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[McLaren]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.P.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[McDonald]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Seedling dynamics after different intensities of human disturbance in a tropical dry limestone forest in Jamaica]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Tropical Ecology]]></source>
<year>2003</year>
<numero>19</numero>
<issue>19</issue>
<page-range>567-578</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Menz]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.H.M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Phillips]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Winfree]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Kremen]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Aizen]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Johnson]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Dixon]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Reconnecting plants and pollinators: challenges in the restoration of pollination mutualisms]]></article-title>
<source><![CDATA[Trends in Plant Science]]></source>
<year>2011</year>
<numero>16</numero>
<issue>16</issue>
<page-range>4-12</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Navarro]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Arrázola]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Balderrama]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.A.,]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Ferreira]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[De la Barra]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Antezana]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Gómez]]></surname>
<given-names><![CDATA[I.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Mercado]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Diagnóstico del estado de conservación y caracterización de los bosques de Polylepis en Bolivia y su avifauna]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Boliviana de Ecología y Conservación del Medio Ambiente]]></source>
<year>2010</year>
<numero>28</numero>
<issue>28</issue>
<page-range>1-35</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Nina]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Marino]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Veliz]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Establecimiento de fuentes semilleras de Polylepis tomentella, Acacia feddeana y Prosopis ferox]]></source>
<year>2004</year>
<page-range>76</page-range><publisher-loc><![CDATA[Potosí ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidad Autónoma Tomas Frías]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Oostermeijer]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Luijten]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.H.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[den Nijs]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.C.M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Integrating demographic and genetic approaches in plant conservation]]></article-title>
<source><![CDATA[Biological Conservation]]></source>
<year>2003</year>
<numero>113</numero>
<issue>113</issue>
<page-range>389-398</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Plumptre]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The importance of seed trees for the natural regeneration of selectively logged tropical forest]]></article-title>
<source><![CDATA[Commonwealth Forest Review]]></source>
<year>1995</year>
<numero>74</numero>
<issue>74</issue>
<page-range>253-258</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[A.C.]]></surname>
<given-names><![CDATA[Premoli]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[E.]]></surname>
<given-names><![CDATA[Raffaele]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[P.]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mathiasen]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Morphological and phenological differences in Nothofagus pumilio from constrasting elevations: evidence from a common garden]]></article-title>
<source><![CDATA[Austral Ecology]]></source>
<year>2007</year>
<numero>32</numero>
<issue>32</issue>
<page-range>515-523</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>R Development Core Team</collab>
<source><![CDATA[R: A language and environment for statistical computing]]></source>
<year>2011</year>
<publisher-loc><![CDATA[Vienna ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[R Foundation for Statistical Computing]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Renison]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Cingolani]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Suarez]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Efectos del fuego sobre un bosquecillo de Polylepis australis (Rosaceae) en las montañas de Córdoba, Argentina]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Chilena de Historia Natural]]></source>
<year>2002</year>
<numero>75</numero>
<issue>75</issue>
<page-range>719-727</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Renison]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Cingolani]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Suarez]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Menoyo]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Coutsiers]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Sobral]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Hensen]]></surname>
<given-names><![CDATA[I.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The restoration of degraded mountain woodlands: effects of seed provenance and microsite characteristics on Polylepis australis seedling survival and growth in Central Argentina]]></article-title>
<source><![CDATA[Restoration Ecology]]></source>
<year>2005</year>
<numero>13</numero>
<issue>13</issue>
<page-range>129-137</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Renison]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Hensen]]></surname>
<given-names><![CDATA[I.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Suarez]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Cingolani]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Cover and growth habit of Polylepis woodlands and shrublands in the mountains of central Argentina: human or environmental influence?]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Biogeography]]></source>
<year>2006</year>
<numero>33</numero>
<issue>33</issue>
<page-range>876-887</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B40">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Renison]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Hensen]]></surname>
<given-names><![CDATA[I.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Suarez]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Landscape structural complexity of high-mountain Polylepis australis forests: a new aspect of restoration goals]]></article-title>
<source><![CDATA[Restoration Ecology]]></source>
<year>2011</year>
<numero>19</numero>
<issue>19</issue>
<page-range>390-398</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B41">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Richards]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Testing ecological theory using the information-theoretic approach: examples and cautionary results]]></article-title>
<source><![CDATA[Ecology]]></source>
<year>2005</year>
<numero>86</numero>
<issue>86</issue>
<page-range>2805-2814</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B42">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Roldán]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.I.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Larrea]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Fenología de 14 especies arbóreas y zoócoras de un bosque yungueño en Bolivia]]></article-title>
<source><![CDATA[Ecología en Bolivia]]></source>
<year>2003</year>
<numero>38</numero>
<issue>38</issue>
<page-range>125-140</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B43">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Russell]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.K.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Schupp]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.W.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Tepedino]]></surname>
<given-names><![CDATA[V.J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Reproductive biology of curlleaf mountain mahogany, Cercocarpus ledifolius (Rosaceae): self-compatibility, pollen limitation, and wind pollination]]></article-title>
<source><![CDATA[Plant Species Biology]]></source>
<year>1998</year>
<numero>13</numero>
<issue>13</issue>
<page-range>7-12</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B44">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Salinas-Peba]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Parra-Tabla]]></surname>
<given-names><![CDATA[V.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Phenology and pollination of Manilkara zapota in forest and homegardens]]></article-title>
<source><![CDATA[Forest Ecology and Management]]></source>
<year>2007</year>
<numero>248</numero>
<issue>248</issue>
<page-range>136-142</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B45">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Snook]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.K.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Cámara-Cabrales]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Kelty]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Six years of fruit production by mahogany trees (Swietenia macrophylla King): patterns of variation and implications for sustainability]]></article-title>
<source><![CDATA[Forest Ecology and Management]]></source>
<year>2005</year>
<numero>206</numero>
<issue>206</issue>
<page-range>221-235</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B46">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Stinson]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Natural selection favors rapid reproductive phenology in Potentilla pulcherrima (Rosaceae) at opposite ends of subalpine snowmelt gradient]]></article-title>
<source><![CDATA[American Journal of Botany]]></source>
<year>2004</year>
<numero>91</numero>
<issue>91</issue>
<page-range>531-539</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B47">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Tye]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Threatened species management in an oceanic archipelago: the Galapagos Islands]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Maunder]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Clubbe]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Hankamer]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Groves]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Plant Conservation in the Tropics: Perspectives and Practice]]></source>
<year>2002</year>
<page-range>323-347</page-range><publisher-loc><![CDATA[Kew ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Royal Botanic Gardens]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B48">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>UICN</collab>
<source><![CDATA[La lista roja de especies amenazadas de la UICN: Versión 2012.2.]]></source>
<year>2012</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B49">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Van Schaik]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.P.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Terborgh]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.W.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Wright]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The phenology of tropical forests: Significance and consequences for primary consumers]]></article-title>
<source><![CDATA[Annual Review of Ecology and Systematics]]></source>
<year>1993</year>
<numero>24</numero>
<issue>24</issue>
<page-range>353-377</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B50">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Velez]]></surname>
<given-names><![CDATA[V.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Cavelier]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Devia]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Ecological traits of the tropical treeline species Polylepis quadrijuga (Rosaceae) in the Andes of Colombia]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Tropical Ecology]]></source>
<year>1998</year>
<numero>15</numero>
<issue>15</issue>
<page-range>771-787</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B51">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Vitasse]]></surname>
<given-names><![CDATA[Y.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Delzon]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Bresson]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Michalet]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Kremer]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Altitudinal differentiation in growth and phenology among populations of temperature-zone tree species growing in a common garden]]></article-title>
<source><![CDATA[Canadian Journal of Forest Research]]></source>
<year>2009</year>
<numero>39</numero>
<issue>39</issue>
<page-range>1259-1269</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B52">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Wright]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Jaramillo]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Pavon]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Condit]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Hubbell]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.P.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Foster]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Reproductive size thresholds in tropical trees: variation among individuals, species and forests]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Tropical Ecology]]></source>
<year>2005</year>
<numero>21</numero>
<issue>21</issue>
<page-range>307-315</page-range></nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
