<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>1683-0789</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Acta Nova]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[RevActaNova.]]></abbrev-journal-title>
<issn>1683-0789</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidad Católica Boliviana]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S1683-07892010000200004</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Obtención de biodiesel a partir de aceite desechado de frituras]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Abularach Asbún]]></surname>
<given-names><![CDATA[Elías]]></given-names>
</name>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Amurrio Derpic]]></surname>
<given-names><![CDATA[David]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidad Católica Boliviana San Pablo Departamento de Ciencias Exactas e Ingeniería ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Cochabamba ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<volume>4</volume>
<numero>4</numero>
<fpage>514</fpage>
<lpage>534</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.org.bo/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1683-07892010000200004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.org.bo/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S1683-07892010000200004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.org.bo/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S1683-07892010000200004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="es"><p><![CDATA[El complejo tratamiento que se realiza a los aceites para poder descartarlos sin que afecten al medio ambiente, la capacidad productiva de etanol que tiene Bolivia y la búsqueda de alternativas para controlar el calentamiento global son tres razones por las que el presente trabajo determinó las condiciones más adecuadas para la producción experimental de biodiesel utilizando aceite desechado de frituras y etanol. Este objetivo se alcanzó probando tres procedimientos: la transesterificación, la esterificación ácida-básica y la desacidificación directa del aceite. Luego se analizó el rendimiento energético por medio de un balance de energía. También se realizó una evaluación de costos y una estimación de la cantidad de aceite desechado (7.390 L/mes). Las pruebas realizadas mostraron que el mejor procedimiento fue la esterificación ácida-básica porque presentó una viscosidad de 8,92 mm²/s muy similar a la del biodiesel (7,50 mm²/s). El balance de energía generó un valor de relación de output/input de 6,00, lo que indica que es un combustible renovable y energéticamente viable. En la parte de los costos experimentales, se determinó un precio de 4,75 Bs/L que es superior al costo del diesel boliviano (3,72 Bs/L) pero inferior al costo internacional. De manera que, si Bolivia produce biodiesel, podría ahorrar 18 millones de dólares (que equivale al 8,6% del costo destinado para la importación).]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="es"><![CDATA[Biodiesel]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[aceites desechados]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[etanol]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[metanol]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[ácidos grasos libres]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[esterificación]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[transesterificación]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[balance de energía]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[input y output]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="center"><font size="4" face="Verdana"> <b>Obtención de biodiesel a partir    de aceite desechado de frituras</b></font></p>       <p>&nbsp;</p>       <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b>Elías Abularach Asbún, David    Amurrio Derpic</b> </font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana">Departamento de Ciencias Exactas    e Ingeniería, Universidad Católica Boliviana San Pablo, calle M. Marquez s/n    esq. Parque J. Trigo, Tupuraya, Cochabamba</font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana">e-mail:  <a href="mailto:eliasabularach@gmail.com">eliasabularach@gmail.com</a></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><b>&nbsp;</b></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><b>&nbsp;</b></font></p> <hr align="center" noshade>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><b>Resumen</b></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">El complejo tratamiento que se    realiza a los aceites para poder descartarlos sin que afecten al medio ambiente,    la capacidad productiva de etanol que tiene Bolivia y la búsqueda de alternativas    para controlar el calentamiento global son tres razones por las que el presente    trabajo determinó las condiciones más adecuadas para la producción experimental    de biodiesel utilizando aceite desechado de frituras y etanol. Este objetivo    se alcanzó probando tres procedimientos: la transesterificación, la esterificación    ácida&#8211;básica y la desacidificación directa del aceite. Luego se analizó el rendimiento    energético por medio de un balance de energía. También se realizó una evaluación    de costos y una estimación de la cantidad de aceite desechado (7.390 L/mes).    Las pruebas realizadas mostraron que el mejor procedimiento fue la esterificación    ácida-básica porque presentó una viscosidad de 8,92 mm<sup>2</sup>/s muy similar    a la del biodiesel (7,50 mm<sup>2</sup>/s). El balance de energía generó un    valor de relación de output/input de 6,00, lo que indica que es un combustible    renovable y energéticamente viable. En la parte de los costos experimentales,    se determinó un precio de 4,75 Bs/L que es superior al costo del diesel boliviano    (3,72 Bs/L) pero inferior al costo internacional. De manera que, si Bolivia    produce biodiesel, podría ahorrar 18 millones de dólares (que equivale al 8,6%    del costo destinado para la importación).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><b>Palabras clave:</b> Biodiesel,    aceites desechados, etanol, metanol, ácidos grasos libres, esterificación, transesterificación,    balance de energía, input y output</font></p> <hr align="center" noshade>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><b>&nbsp;</b></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><b>&nbsp;</b></font></p>     <p align="justify"><font size="3" face="Verdana"><b>1.&nbsp;&nbsp;Introducción</b></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La obtención de combustibles    a partir de diferentes tipos de biomasa, y en especial aquellos de cultivos,    han sido explorados por mucho tiempo. En los últimos años la atención a estos    productos, principalmente los biocombustibles, ha aumentado notablemente debido    a varios factores, como las alzas y la inestabilidad en el precio de los hidrocarburos    y la esperanza de reducir los impactos ambientales del cambio climático, que    obligan a buscar fuentes alternativas de energía <a href="#ref6">[6]</a>.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">El presente trabajo se enfocará    en el biodiesel que se define como un biocombustible líquido obtenido a partir    de aceites vegetales, grasas animales o aceites desechados de frituras, por    medio del  proceso de transesterificación. La colza, el girasol y la soya son    las materias primas más utilizadas <a href="#ref8">[8]</a>.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La aplicación principal del biodiesel    es como combustible para motores de vehículos a diesel. El biodiesel puede usarse    puro o mezclado en diferentes proporciones con el diesel, debido a que sus propiedades    son muy similares<a href="#ref6"> [6]</a>.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Además, ayuda con el cumplimiento    del Protocolo de Kyoto debido a que las emisiones de dióxido de carbono se reducen    casi en su totalidad porque existe un ciclo cerrado con el cultivo. Sus emisiones    contaminantes son en promedio un 50% inferiores a las del diesel tradicional,    y de esta manera se disminuye el impacto sobre el cambio climático que es considerado    una de las amenazas más serias para el medio ambiente por los efectos nocivos    en la salud pública, las cosechas, la pesca, los suelos y el aire. Es decir,    el medio ambiente en su conjunto e indirectamente las infraestructuras humanas    <a href="#ref10">[10]</a>.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Actualmente, los aceites desechados    de frituras son fácilmente recuperables en el departamento de Cochabamba y llegan    a 7.380 L/mes (dato basado en las encuestas que se realizaron en los 9 establecimientos    más grandes). Estos aceites provocan un problema en su disposición final, ya    que, si se los vierte al alcantarillado, generan problemas en el tratamiento    de los desechos líquidos domésticos y si se los vierte libremente, afectan al    ambiente. Sin embargo existe una forma de utilizarlos y revalorarlos, y es que    se realice la producción de biodiesel.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Por otro lado, en Bolivia se    produce etanol y no así metanol (insumo principal para la producción de biodiesel),    por lo que es una idea interesante realizar pruebas con etanol para ver si se    logra producir biodiesel. Además, el etanol es menos tóxico que el metanol.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Por último, nuestro país no abastece    la demanda nacional con su propio diesel. Por lo que la importación (cerca del    34% de la demanda nacional de diesel) de este combustible es un aspecto importante    en el país y la producción de biodiesel sería una interesante alternativa a    dicha escasez <a href="#ref7">[7]</a>. Además, podría ayudar a reducir la contaminación    atmosférica por el material particulado en la ciudad de Cochabamba y a mitigar    el calentamiento global.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Por estas razones, el presente    trabajo tiene por objetivo determinar las condiciones más adecuadas para la    producción de biodiesel utilizando aceite desechado de frituras, evaluar si    es un combustible renovable mediante un balance energético de su ciclo de vida    y analizar su viabilidad mediante un análisis de costos.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify"><font size="3" face="Verdana"><b>2.&nbsp;&nbsp;Metodología</b></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><b>2.1&nbsp;&nbsp;Acondicionamientos    de la materia prima y los insumos</b></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Para el acondicionado del aceite    desechado (materia prima) se realizó las operaciones de filtrado, desgomado    y secado.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La operación de filtrado es necesaria    debido a que los aceites desechados de frituras contienen inicialmente sólidos    suspendidos. Dicha operación se realizó a temperatura ambiente y se utilizó    tres tamices de 200mm, 180mm y 75mm, que se ordenaron de mayor a menor tamaño    para formar un filtro.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">El desgomado tiene por objetivo    eliminar sustancias coagulables y separables por hidratación, que son descartadas    en forma de una masa gomosa. Estas gomas tales como sales, minerales, proteínas,    fosfatos y otros, son la parte que corresponde a la fracción no glicerina de    los aceites. Es por esta razón que se emplea agua (de preferencia destilada)    en una proporción del 20% del volumen inicial del aceite para la extracción    de dichos compuestos.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Por último, se realizó el secado    donde se eliminó el agua captada por el aceite por medio de la elevación de    la temperatura entre 90 y 100ºC a 0,75 atmósferas, por 15 minutos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Otro requisito importante para    producir biodiesel es que el alcohol (insumo) se encuentre con una pureza del    99,5% o mayor, prácticamente libre de agua, para disminuir la posibilidad de    formación de jabón. En el caso del metanol se realizó una destilación fraccionada    a partir de un alcohol de grado técnico del 70% de pureza. En el caso del etanol,    primero se realizó una destilación fraccionada a partir de un alcohol comercial    para disminuir el contenido de agua en el alcohol y obtener un 96% de pureza.    Después de esta destilación se utilizó un método de secado con óxido de calcio    (CaO) donde se agregó 250 g de CaO por litro de etanol y se dejó en reflujo    por 6 horas para tener mayor contacto alcohol-óxido de calcio. Finalmente, se    procedió a realizar una nueva destilación fraccionada para obtener un etanol    de 99,6% de pureza.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><b>2.2&nbsp;&nbsp;Búsqueda de    las condiciones óptimas y producción del biodiesel</a></b></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">El aceite,    debidamente filtrado, desgomado y secado fue enseguida sometido a una valoración    de sus ácidos grasos libres con el propósito de identificar el procedimiento    más adecuado para la transformación en biodiesel.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La técnica empleada consistió    en diluir una muestra de 1 ml de aceite en 10 ml de alcohol isopropílico y titular    con una solución de hidróxido de potasio 0,01 M utilizando fenolftaleina como    indicador. El título se detectó cuando la solución cambió a color rosado permanente.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Teniendo la fracción de ácidos    grasos libres, se consideró tres procedimientos: la transesterificación directa,    la esterificación ácida-básica y la desacidificación directa.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><b>2.2.1&nbsp;&nbsp;Primer proceso:    la transesterificación directa</b></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La idea central en este proceso    es que una cantidad catalítica de hidróxido puede favorecer la reacción de transesterificación    del aceite. Operativamente consistió en preparar una solución  diluida de hidróxido    en etanol (preveyendo una relación de etanol - aceite de 4:1). La solución se    mezcló con el aceite y se elevó la temperatura a 68ºC durante una hora bajo    agitación comprendida entre 500 y 600 rpm. Luego de dejar decantar por 12 horas    para separar el biodiesel y la glicerina, se procedió a la recuperación de etanol    y al lavado del biodiesel.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><b>2.2.2&nbsp;&nbsp;Segundo proceso:    la esterificación acida-básica</b></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Este proceso consistió en 2 etapas.    La primera fue una etapa ácida en la cuál los ácidos libres son esterificados    por el etanol. La segunda etapa aprovechó las propiedades catalíticas del hidróxido    para realizar la transesterificación del aceite. </font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En la primera etapa o etapa ácida    se calentó el aceite hasta 65ºC y se agregó 40 % del etanol total a utilizarse.    La agitación se mantuvo entre 500 y 600 rpm y al cabo de cinco minutos se agregó    ácido sulfúrico (H<sub>2</sub>SO<sub>4</sub>) con 95% de pureza en relación    de 1 ml por litro de aceite a procesar. Al finalizar una hora de reacción, se    apagó el calentamiento pero se mantuvo la agitación por una hora más.   Después    de 8 horas de decantación, se efectuó la segunda etapa o etapa básica donde    primero se diluyó el hidróxido con el 60% del etanol que no se utilizó en la    primera etapa. El reactor se mantuvo bajo agitación entre 500 y 600 rpm a 68ºC    por 2 horas y luego de dejar reposar por 12 horas adicionales, se decantó el    jabón y la glicerina formados.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><b>2.2.3&nbsp;&nbsp;Tercer proceso:    la desacidificación directa</b></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La idea central consiste en eliminar    los ácidos grasos libres bajo forma de jabón y luego proceder a una transesterificación    catalizada por hidróxidos con el aceite restante. Operativamente el proceso    consistió en preparar una solución de hidróxido (según la cantidad que indicó    la valoración de ácidos grasos libres) con agua destilada (7,3 veces la cantidad    de hidróxido) y se agitó hasta que el hidróxido se disolvió por completo en    el agua destilada. La solución se mezcló con el aceite a temperatura ambiente    y luego se dejó reposar por 12 horas para que el jabón formado con los ácidos    grasos libres, decante. Después, se procedió a la producción de biodiesel como    si fuera una transesterificación alcalina con el aceite que quedó en la parte    superior (aceite desacidificado). </font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Para encontrar las condiciones    óptimas para la transesterificación alcalina con hidróxidos se realizaron pruebas    con 50 ml de aceite acondicionado y se alternó entre el hidróxido de sodio (NaOH)    y el hidróxido de potasio (KOH) bajo las condiciones establecidas en la <a href="#tabla1">tabla    1</a>.</font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><b><a name="tabla1"></a><img width=513 height=234 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a04_t01.gif"></b></font></p>     <p align="center"><b><font size="2" face="Verdana">Tabla 1.&nbsp; Condiciones    para los ensayos a realizarse en la transesterificación alcalina<i>.</i></font></b></p>        <p align="justify">&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Para la esterificación ácida    &#8211; básica se realizó pruebas con 50 ml de aceite acondicionado utilizando    hidróxido de sodio (NaOH), hidróxido de potasio (KOH) y las condiciones establecidas    en la <a href="#tabla2">tabla 2</a>.</font></p>        <p align=center><font size="2" face="Verdana"><b><a name="tabla2"></a><img width=512 height=216 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a04_t02.gif"></b></font></p>     <p align="center"><b><font size="2" face="Verdana">Tabla 2.&nbsp; Condiciones    para los ensayos a realizarse en la esterificación ácida &#8211; básica.</font></b></p>      <p align=center><font size="2" face="Verdana"><b><a name="tabla3"></a><img width=465 height=113 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a04_t03.gif"></b></font></p>     <p align="center"><b><font size="2" face="Verdana">Tabla 3.&nbsp; Condiciones    de tiempo de reacción para determinar el tiempo óptimo</font></b></p>      <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Por último, para la desacidificación    directa con hidróxido se realizaron ensayos para determinar la eficiencia. En    caso de obtener un valor mayor a 90% se empezaría con las pruebas que se indican    en la <a href="#tabla1">tabla 1</a>, sino sólo serviría como referencia para    comparar con los otros procedimientos la calidad del producto obtenido y los    valores del balance de energía.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Una vez establecidas las condiciones    óptimas del procedimiento para la producción de biodiesel con etanol, se realizó    una comparación entre la producción de biodiesel con etanol y metanol. Para    la producción de biodiesel con metanol se utilizó la transesterificación por    catalizador básico propuesta por <em>Knothe [8] y para aquel con etanol se </em>utilizó    el mejor procedimiento encontrado. </font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Finalmente, para ambos casos    se determinó la viscosidad (la cual sería el parámetro de conversión de aceite    en biodiesel) con un viscosímetro de tipo bola descendiente. Se obtuvo la densidad    con ayuda del picnómetro y el poder calorífico se cuantificó con la bomba calorimétrica,    con el objetivo de verificar el producto que se había obtenido.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Análisis de resultados</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Para el balance de energía <a href="#ref4">[4]</a>    se hizo un recuento de todos los flujos de energía en la producción del biodiesel,    incluyendo los costos energéticos de producción de los insumos y su transporte.    Por tratarse de aceite desechado, no se consideró el costo energético requerido    para la producción del aceite, pero sí se consideró el costo energético relacionado    con la eliminación de los aceites usados.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">El cálculo de la energía total    que el combustible produjo fue determinado experimentalmente en una bomba calorimétrica    y determinada según la ecuación <a href="#ref1">[1]</a>:</font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><sub><img width=161 height=18 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a04_01.gif"></sub>                                                           [Ecuación 1]</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La relación de energía r<sub>e</sub>    se calculó con la ecuación [2]:</font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><sub><img width=137 height=40 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a04_02.gif"></sub>                                                                  [Ecuación 2]</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Los flujos que se tomaron en    cuenta son:</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;Como salida (output), está la energía producida por el biocombustible (su poder    calorífico, es decir, su calor de reacción) y la energía economizada del tratamiento    que se realiza al aceite desechado.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;Para los flujos de input se hizo una revisión bibliográfica considerando la    energía del gas usado en la recolección del aceite, la energía del acondicionamiento    de la materia prima, la energía de la agitación del reactor, la energía utilizada    en la fabricación del alcohol y del catalizador, la energía del combustible    utilizado para mantener el reactor a una temperatura de reacción, la energía    utilizada en la etapa de recuperación del alcohol, la energía utilizada en la    etapa del lavado y la energía utilizada para la supervisión del proceso.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La cantidad de aceite desechado    utilizado se cuantificó por medio de la ecuación <a href="#ref3">[3]</a>:</font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><sub><img width=96 height=15 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a04_03.gif"></sub>                                                                             [Ecuación 3]</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Donde:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><sub><img width=10 height=14 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a04_04.gif"></sub>= Cantidad de aceite desechado</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><sub><img width=46 height=15 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a04_05.gif"></sub>= Cantidad de aceite utilizado</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><sub><img width=8 height=11 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a04_06.gif"></sub> = Constante de recuperación    de aceite con valores entre 0,78 y 0,75.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify"><font size="3" face="Verdana"><b>3.&nbsp;&nbsp;Resultados</b></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><b>3.1&nbsp;&nbsp;Acondicionamientos    de la materia prima y los insumos</b></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La cantidad filtrada fue de 13,11    kg de aceite y se logró recuperar 13,10 kg (99,92%). El contenido de sólidos    fue de 10,40 g (0,08%). En el desgomado se descartó una emulsión que pesó 185,40    g (1,41%) de los 13,10 kg de aceite filtrado.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Las pérdidas en la operación    de filtrado fueron de 96,10 g (0,75%) y la cantidad de aceite limpio y seco    fue de 12,82 kg (97,77%). En total se determinó que el 2,24% fueron las pérdidas    en las diversas operaciones de acondicionamiento.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La densidad del aceite desechado    presentó un valor de 0,92 g/mL y la viscosidad, un valor promedio de 49,04 mm<sup>2</sup>/s.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En la destilación del metanol    se trabajó a  una temperatura de 57ºC durante 3,5 horas. Al final de la destilación    se recuperó 79 mL de metanol anhidro (99,99%) de los 114 ml con los que se trabajó.    La eficiencia del proceso fue del 96,45%.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Para el caso del etanol se utilizó    500 mL de alcohol de grado técnico de 95% de pureza para la primera destilación.    La temperatura de trabajo fue de 71º C por 2,5 horas. Al final de la destilación    se recuperó 472 mL (94,4% de eficiencia) de etanol de 96% de pureza. Luego se    agregó 125 g de óxido de calcio (CaO) y se colocó en un reflujo por un lapso    de 6 horas con el objetivo de retirar el agua contenida por el azeotropo agua-alcohol.     Por último, se realizó otra destilación donde se obtuvo 450 mL (90% de eficiencia)    de etanol con el 99,6% de pureza.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><b>3.2&nbsp;&nbsp;Búsqueda de    las condiciones óptimas y producción del biodiesel</b></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Según Pelly <a href="#ref11">[11]</a>,    para tratar un aceite por transesterificación, éste debe presentar un valor    de pH mayor o igual 2,6 en la valoración de ácidos grasos libres (AGL). Caso    contrario, se debería utilizar una esterificación ácida &#8211; básica para    la obtención de biodiesel. El pH del aceite desechado por medio de la valoración    de AGL presentó un resultado de 2,32.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><b>3.2.1&nbsp;&nbsp;Transesterificación    directa</b></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Como el valor del pH se encontraba    cerca al 2,6 se probó la transesterificación con hidróxido, donde primero se    buscó la concentración óptima del catalizador con hidróxido de sodio (NaOH).    Los valores de 0,5 a 1 M mostraron coágulos gelatinosos al finalizar el proceso    y los valores de 1,2 a 1,7M presentaron formación de jabón sólido. Entonces,    se dedujo que el NaOH no era un buen catalizador para realizar una transesterificación    con etanol y por esta razón se cambió el catalizador por hidróxido de potasio    (KOH).</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Las pruebas con KOH no mostraron    formación de coágulos en ninguna de las concentraciones, pero sí presentaron    una pequeña producción de glicerina que era insignificante. Sin embargo, el    producto era jabón líquido y no biodiesel. Por ende, se encontró que este catalizador    sirve para la transesterificación en caso de utilizar etanol.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><b>3.2.2&nbsp;&nbsp;Esterificación    ácida-básica</b></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Debido a la formación de jabón    se descartó la transesterificación y se empezó con una esterificación ácida-básica    de relación alcohol/aceite de 4 y con las condiciones indicadas anteriormente.    Al final del proceso se apreció una separación de tres fases.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Se midió la viscosidad de la    fase superior y de la fase central. No se midió la viscosidad de la fase inferior    (un volumen de 18 mL) debido a que se comprobó que era jabón formado por la    presencia de ácidos grasos libres del aceite.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La fase superior tenía un volumen    de 15 mL; después de la recuperación del alcohol, quedó en 8 ml,  y presentó    una viscosidad de 25,03 mm<sup>2</sup>/s que indicó que no era biodiesel. La    fase central tenía un volumen de 47 ml y dio una viscosidad de 39,46 mm<sup>2</sup>/s    que más parecía ser aceite y no biodiesel.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Ya que la esterificación consiguió    disminuir la viscosidad, no presentaba formación de coágulos y la separación    de las fases fue fácil, se llevó a cabo pruebas de variación de temperatura,    tiempo de reacción y relación alcohol &#8211; aceite. Además se realizó una prueba    con hidróxido de sodio para ver si funcionaría con este nuevo procedimiento.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En la prueba de catalizador,    para el caso del KOH se formaron tres fases (dos aceitosas y una de jabón).    Las fases se recuperaban fácilmente y tenían un pH entre 6 y 7. La fase superior    tenía un volumen de 21 mL, la fase central 41 mL y la inferior 18 mL(sin recuperar    el alcohol).</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Para el caso del NaOH se formaron    dos fases, presentaban un pH de 7 pero no eran fáciles de recuperar, porque    al realizar un movimiento o al querer vaciarlas a otro envase, estas se empezaban    a mezclar.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Por tanto, el KOH es el catalizador    alcalino que muestra mejores resultados cuando se utiliza etanol en la producción    de biodiesel.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Luego, se realizó el ensayo para    determinar la concentración óptima del catalizador. Se probaron concentraciones    de 0,8; 1,0 y 1,2 M, donde la concentración que mejor neutralizó la solución    ácida fue de 1,2 M (pH entre 6 y 7). La concentración de 1 M tenía un pH de    4 y en su fase jabonosa se formaban pequeñas estructuras que atraparon el biodiesel.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Para los ensayos de determinación    de la temperatura de reacción, se hicieron pruebas con las temperaturas de 20    (temperatura ambiente), 40 y 68 ºC.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En el ensayo a temperatura ambiente    de 20ºC se observó la presencia de dos fases. La solución tenía un pH de 7 y    las fases se recuperaban fácilmente. La fase superior presentó una viscosidad    de 17,93 mm<sup>2</sup>/s. Después de dos semanas de sedimentación, la muestra    a temperatura ambiente presentó glicerina y jabón en la fase inferior. La nueva    viscosidad de la fase superior era de 14,19 mm<sup>2</sup>/s.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">El ensayo a temperatura de 40ºC    mostró la formación de tres fases que eran fáciles de recuperar pero existía    mucha pérdida debido a que la fase central y jabonosa presentaba formación de    estructuras lo que la volvía más voluminosa.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Sin embargo, en el ensayo a 68ºC    se formaron tres fases. La fase superior de 8 ml de volumen, una intermedia    de 64 ml y una inferior (jabonosa) de 8 ml (sin recuperación del alcohol). Las    viscosidades de la fase superior e intermedia fueron de 4,49 mm<sup>2</sup>/s    y 20,54 mm<sup>2</sup>/s respectivamente. Las fases se podían recuperar fácilmente    y el pH era de 6 a 7.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En los ensayos de tiempo de reacción,    se tomó en cuenta la tercera fase (jabonosa) para determinar cual ensayo era    mejor, debido a que en esta fase se encontraba también la glicerina, y en teoría,    si se deja reaccionar más tiempo, existe mayor formación de glicerina.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">El ensayo 1 a 68 ºC, presentó    tres fases y tenía un pH de 7. La fase jabonosa era de 8 ml, próximo al valor    teórico de glicerina el cual es 4,5 mL. Los resultados más aceptables se encontraron    en los ensayos 2 y 3, porque existió una tercera fase más compacta en relación    a la del ensayo 1 y tenía un volumen de 6,5 mL. Pero el ensayo 3 a 20ºC, mostró    el mejor resultado, debido a que presentó una tercera fase donde la glicerina    tenía un volumen de 2,5 mL y se separó de la fase jabonosa.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Luego se realizó ensayos de búsqueda    de la relación alcohol/aceite. En las relaciones de 6 y 9 no existió formación    de glicerina o jabón. La relación de 4 se realizó en el primer ensayo donde    se formaron estructuras que atrapaban el biodiesel y con la relación de 5 se    determinó una viscosidad de 22,99 mm<sup>2</sup>/s y se obtuvo un poco de jabón    y glicerina. Por estos resultados se pudo afirmar que la mejor relación era    la de 5. </font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Por otro lado, las relaciones    6 y 9 presentaron dos fases, una fase superior y otra inferior. Los valores    de la viscosidad en la fase superior eran de 4,86 mm<sup>2</sup>/s y 4,24 mm<sup>2</sup>/s    pero era muy alcohólica. Los datos de viscosidad de la fase inferior fueron    de 35,89 mm<sup>2</sup>/s y 33,95 mm<sup>2</sup>/s. </font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Finalmente, se realizó ensayos    con las condiciones óptimas halladas y después de 3 días de decantación, la    viscosidad promedio fue de 8,92 mm<sup>2</sup>/s con una densidad promedio de    0,881 g/mL y un poder calorífico de 29.786,9 kJ/kg. La explicación del valor    elevado de la viscosidad es por la presencia de hidróxidos en las cadenas de    esteres (biodiesel).</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Para tener una visión global    de los resultados de la esterificación, se presenta la figura 1, donde se muestra    los valores promedio de viscosidad determinados en los ensayos, y el valor de    la viscosidad con los puntos óptimos elegidos.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Debido a que no se obtuvo un    valor de viscosidad (nuestro parámetro de conversión) del biodiesel dentro de    rango (1,9 &#8211; 7,5 mm<sup>2</sup>/s) se intentó el último procedimiento que es    el de la desacidificación directa con hidróxido. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b><img width=422 height=238 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a04_07.gif"></b></font></p>     <p align="center"><b><font size="2" face="Verdana">Figura 1: Se muestran las viscosidades    promedio obtenidas en los ensayos de temperatura establecidos en la tabla 2,    donde el punto óptimo es la inflexión en la curva. </font></b></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><b><img width=429 height=229 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a04_08.gif"></b></font></p>     <p align="center"><b><font size="2" face="Verdana">Figura 2: Se muestran las viscosidades    promedio obtenidas en los ensayos de relación alcohol/aceite establecidos en    la tabla 2, donde el punto óptimo es la relación al/ac 5.</font></b></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><b><img width=449 height=235 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a04_09.gif"></b></font></p>     <p align="center"><b><font size="2" face="Verdana">Figura 3: Se muestran las viscosidades    promedio obtenidas en los ensayos de tiempo óptimo de reacción establecidos    en la tabla 3, donde el punto óptimo es la inflexión en la curva.</font></b></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><b>3.2.3&nbsp;&nbsp;Desacidificación    directa</b></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En la primera etapa se obtuvo    un rendimiento del 77,5% debido a que se eliminó 18 ml de jabón de los 80 ml    de aceite con los que se trabajó.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En la producción de biodiesel,    se trabajó con 62 mL de aceite (aceite recuperado de la primera parte), donde    se determinó que existían dos fases, una inferior con glicerina (aproximadamente    1,5 mL de glicerina) y una superior de 62 mL de volumen que parecía ser biodiesel.    </font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Entonces, se recuperó el alcohol,    donde se obtuvo 10 mL de etanol y 52 mL de biodiesel, con un rendimiento del    83,8% y el rendimiento global del proceso fue del 80,6%. La viscosidad de la    fase superior fue de 12,66 mm<sup>2</sup>/s, la densidad de 0,874 g/ml y un    poder calorífico de 28.572,92 kJ/kg. También se preparó biodiesel con metanol    para fines de comparación. Los valores brutos obtenidos en la elaboración de    biodiesel con metanol fueron de 16 mL de glicerina y 109 mL de biodiesel. Para    la recuperación del metanol, se instaló un sistema de destilado. De la fase    de glicerina se consiguió en promedio 4,6 mL de metanol y 11,4 mL de la glicerina.    La glicerina teórica era de 12,33 mL. Esto significa un rendimiento promedio    del 92,45% y de la fase de esteres se obtuvo en promedio 4,4 mL de metanol y    104,6 mL de biodiesel sin lavar. En total se obtuvo 9 mL de metanol recuperado    de los 12,5 mL teóricos, lo que significa un rendimiento de recuperación global    del 72%.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Por último, se realizó el lavado    del biodiesel con 20 mL de agua destilada. Al final del lavado, se obtuvo una    pérdida en promedio de 4,6 mL (emulsión que fue retirada con el agua de lavado)    y 100,1 mL de biodiesel. Si en teoría se debería producir 103,8 mL de biodiesel,    el rendimiento promedio del proceso fue del 96,43%. Entre las propiedades del    biodiesel producido con metanol se determinó una densidad de 0,8993 g/mL a 15ºC,    la viscosidad con un valor promedio de 5,72 mm<sup>2</sup>/s a 40º C y el poder    calorífico con un valor de 34.090,6 kJ/kg.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify"><font size="3" face="Verdana"><b>4.&nbsp;&nbsp;Análisis y discusión    de resultados</b></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La <a href="#tabla4">tabla 4</a>    muestra los flujos de energía con sus respectivos costos energéticos que fueron    detectados para el caso de la producción con metanol y, la <a href="#tabla5">tabla    5</a>, la energía producida por el biodiesel y la energía usada en el tratamiento    de los aceites desechados con metanol. </font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En las energías de entrada (input)    que se muestran en la <a href="#tabla4">tabla 4</a>, se tiene el transporte,    que es el valor de la cantidad de energía que se utiliza para producir diesel    basado en Pimentel <a href="#ref12">[12]</a> y la distancia fue determinada    suponiendo una recolección de la materia prima de los locales  que podrían proveer    de aceite usado.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En el acondicionamiento se tiene    la operación de filtrado, donde se tomó en cuenta la energía que un ser humano    necesitaría para hacer dicha actividad. Según Guyton <a href="#ref5">[5]</a>    sería un valor de 6.000 cal/día que es la energía que un ser humano gasta cuando    realiza esfuerzos físicos. Del mismo autor, se consultó la energía de supervisión    humana dando un valor de 2.000 cal/día en caso de que un ser humano tenga un    trabajo casi sedentario. Estos valores se corroboraron con los valores de Pimentel    <a href="#ref12">[12]</a>.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Sheehan <i>et al.</i> <a href="#ref13">[13]</a>    diferenciaron entre tener una energía eléctrica para la agitación y otra para    calentar el reactor, así que el valor para la agitación era de 1.040,04 kJ/h    y para calentar era de 1.440,00 kJ/h. Esta diferencia también se tomó en cuenta    para este estudio, donde la energía de la operación de secado (en el acondicionamiento)    y la energía para mantener el reactor a una cierta temperatura tomaron un valor    de 1.440,00 kJ/h.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En cambio, para la operación    de desgomado (en el acondicionamiento), al igual que el de agitación y el lavado    en el proceso tomó un valor de 1.040,04 kJ/h y se consideró como si sólo fuera    una máquina que proporcionaba agitación para que exista un buena mezcla.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La energía para producir un litro    de metanol y un kilogramo de hidróxido de sodio se basaron en Pimentel <a href="#ref12">[12]</a>    dando un valor de 680,00 kcal/l para el metanol y 2.810,00 kcal/kg para el hidróxido,    valores que se corroboraron con Sheehan <a href="#ref13">[13]</a>.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En la energía de salida (output),    para el biodiesel se usó el valor de 34.090,60 kJ/kg que es el poder calorífico    que se determinó en el laboratorio y para la energía que costaría tratar el    aceite desechado con bioreactores se tomó un valor de 1440,00 kJ/h basado en    García <a href="#ref3">[3]</a>.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La energía neta que el biodiesel    entrega es de 33.008,80 kJ que es la diferencia entre el output y el input (ver    expresión 1 en la metodología) y la relación de energía es de 7,11 (ver expresión    2 en la metodología). Según Donato <a href="#ref1">[1]</a> este valor es real,    debido a que no se ha considerado la energía (input) de la producción del cultivo    porque la materia prima es el desecho de los restaurantes, pero los mismos autores    establecieron que si se tomara en cuenta el cultivo, la relación de energía    estaría entre 4 y 1,3.</font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><b><a name="tabla4"></a><img width=498 height=435 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a04_t04.gif"></b></font></p>     <p align="center"><b><font size="2" face="Verdana">Tabla 4.&nbsp; Energía utilizada    para producir biodiesel con metanol</font></b></p>         <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><sup>1 </sup>Pimentel y  Patzek,    2005; <sup>2</sup> Guyton y Hall, 2006; <sup>3</sup> Sheehan, <i>et al.</i>,    2005; <sup>4</sup> Sheehan, <i>et al.</i>, 2005; <sup>5</sup> Pimentel y  Patzek,    2005; <sup>6 </sup>Pimentel y  Patzek, 2005; <sup>7</sup> Sheehan, <i>et al.</i>,    2005; <sup>8</sup> Sheehan, <i>et al.</i>, 2005; <sup>9</sup> Sheehan, <i>et    al.</i>, 2005 y <sup>10</sup> Guyton y Hall, 2006.</font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><sup>a</sup> Obtenido por estimación;    <sup>b </sup>Tiempo calculado según el trabajo de investigación y realizando    el vertido por una persona; <sup>c</sup> Tiempo calculado según el trabajo de    investigación; <sup>d</sup> Tiempo calculado según el trabajo de investigación;    <sup>e</sup> Cantidad utilizada en el trabajo de investigación; <sup>f</sup>    Cantidad utilizada en el trabajo de investigación; <sup>g</sup> Tiempo calculado    según el trabajo de investigación; <sup>h</sup> Tiempo calculado según el trabajo    de investigación; <sup>i</sup> Tiempo calculado según el trabajo de investigación     y <sup>j</sup> Suponiendo sólo el control de temperatura y tiempo.</font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><b><a name="tabla5"></a><img width=533 height=151 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a04_t05.gif"></b></font></p>     <p align="center"><b><font size="2" face="Verdana">Tabla 5.&nbsp; Energía generada    por el biodiesel producido con metanol</font></b></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><font size="2" face="Verdana"><sup>11</sup>Valor obtenido con    la bomba calorimétrica, <sup>12</sup> Valor basado en Garcia y Garcia, 2006,<sup>    k</sup>Producción suponiendo 1 kg y <sup>l</sup> suponiendo que se realiza un    tratamiento con bioreactores.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La <a href="#tabla6">tabla 6</a>    muestra los flujos de energía con sus respectivos costos energéticos que fueron    detectados para el caso de la producción con etanol utilizando una esterificación    ácida &#8211; básica. La <a href="#tabla7">tabla 7</a> presenta la energía producida    por el biodiesel y la energía usada en el tratamiento de los aceites desechados.    </font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Sólo se aclararán los costos    de energía de los flujos de etanol y el hidróxido de potasio, debido a que los    valores de los demás flujos ya se determinaron anteriormente. Para conseguir    etanol 99,6% puro se necesitó 340,00 kcal/L (para producir un litro de etanol    es necesario 331,00 kcal/L y convertir el etanol de 95,0% a 99,6% de pureza    requiere de 9,0 kcal/L) y para producir un kilogramo de hidróxido de potasio    es necesario 3.260,00 kcal/kg, ambos valores se basaron en Pimentel <a href="#ref12">[12]</a>    y se confirmaron con los valores de Sheehan <a href="#ref13">[13]</a>.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La energía neta que se obtuvo    del biodiesel producido por esterificación con etanol fue de 28.415,98 kJ (diferencia    entre el output y el input) y la relación de energía fue de 6,00. Este valor    es menor en relación al valor con la producción de metanol por que se necesita    mayores tiempos de reacción.</font></p>     <p align=center><b><font size="2" face="Verdana"><a name="tabla6"></a><img width=535 height=408 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a04_t06.gif"></font></b></p>     <p align="center"><b><font size="2" face="Verdana">Tabla 6.&nbsp; Energía utilizada    para producir biodiesel con etanol mediante el procedimiento de esterificación    ácida &#8211; básica</font></b></p>         <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><sup>1 </sup>Pimentel y  Patzek,    2005; <sup>2</sup> Guyton y Hall, 2006; <sup>3</sup> Sheehan, <i>et al.</i>,    2005; <sup>4</sup> Sheehan, <i>et al.</i>, 2005; <sup>5</sup> Pimentel y  Patzek,    2005 y tomando en cuenta la purificación hasta el 95,6%; <sup>6</sup>Pimentel    y  Patzek, 2005; <sup>7</sup> Sheehan, <i>et al.</i>, 2005; <sup>8</sup> Pelly,    2005; <sup>9</sup> Sheehan, <i>et al.</i>, 2005 y <sup>10</sup> Guyton y Hall,    2006.</font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><sup>a</sup> Obtenido por estimación;    <sup>b </sup>Tiempo calculado según el trabajo de investigación y realizando    el vertido por una persona; <sup>c</sup> Tiempo calculado según el trabajo de    investigación; <sup>d</sup> Tiempo calculado según el trabajo de investigación;    <sup>e</sup> Cantidad utilizada en el trabajo de investigación; <sup>f</sup>    Cantidad utilizada en el trabajo de investigación; <sup>g</sup> Tiempo calculado    según el trabajo de investigación; <sup>h</sup> No se necesitaba temperatura    para la agitación; <sup>i</sup> Tiempo calculado según el trabajo de investigación     y <sup>j</sup> Suponiendo sólo el control de temperatura y tiempo.</font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><b><a name="tabla7"></a><img width=518 height=148 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a04_t07.gif"></b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><b><font size="2" face="Verdana">Tabla 7.&nbsp; Energía generada    por el biodiesel producido con etanol</font></b></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><sup>11</sup>Valor obtenido con    la bomba calorimétrica, <sup>12</sup> Valor basado en Garcia y Garcia, 2006,<sup>    k</sup> Producción suponiendo 1 kg y <sup>l</sup> suponiendo que se realiza    un tratamiento con bioreactores.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La <a href="#tabla8">tabla 8</a>    muestra los flujos de energía con sus respectivos costos energéticos que se    detectaron para el caso de la producción con etanol si se usa una  desacidificación    y la <a href="#tabla9">tabla 9</a> presenta la energía producida por el biodiesel    y la energía usada en el tratamiento de los aceites desechados. </font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><b><a name="tabla8"></a><img width=524 height=405 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a04_t08.gif"></b></font></p>     <p align="center"><b><font size="2" face="Verdana">Tabla 8.&nbsp; Energía utilizada    para producir biodiesel con etanol mediante el procedimiento de desacidificación</font></b></p>         <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><sup>1 </sup>Pimentel y  Patzek,    2005; <sup>2</sup> Guyton y Hall, 2006; <sup>3</sup> Sheehan, <i>et al.</i>,    2005; <sup>4</sup> Sheehan, <i>et al.</i>, 2005; <sup>5</sup> Pimentel y  Patzek,    2005 y tomando encuenta la purificación hasta el 95,6%; <sup>6</sup>Pimentel    y  Patzek, 2005; <sup>7</sup> Sheehan, <i>et al.</i>, 2005; <sup>8</sup> Pelly,    2005; <sup>9</sup> Sheehan, <i>et al.</i>, 2005 y <sup>10</sup> Guyton y Hall,    2006.</font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><sup>a</sup> Obtenido por estimación;    <sup>b </sup>Tiempo calculado según el trabajo de investigación y realizando    el vertido por una persona; <sup>c</sup> Tiempo calculado según el trabajo de    investigación; <sup>d</sup> Tiempo calculado según el trabajo de investigación;    <sup>e</sup> Cantidad utilizada en el trabajo de investigación; <sup>f</sup>Cantidad    utilizada en el trabajo de investigación; <sup>g</sup> Tiempo calculado según    el trabajo de investigación; <sup>h</sup> No se necesitaba temperatura para    la agitación; <sup>i</sup> Tiempo calculado según el trabajo de investigación     y <sup>j</sup> Suponiendo solo el control de temperatura y tiempo.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Finalmente,    la energía neta que se obtuvo del biodiesel producido por desacidificación con    etanol fue de 27322,60 kJ (diferencia entre el output y el input) y la relación    de energía es de 5,90.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">El análisis de costos se realizó    reescalando de nivel experimental a una producción de 1.000 litros. En la <a href="#tabla10">tabla    10</a> se encuentra el precio para producir biodiesel con metanol y en la <a href="#tabla11">tabla    11</a> aquel precio de producir biodiesel con etanol.</font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><b><a name="tabla9"></a><img width=515 height=148 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a04_t09.gif"></b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><b><font size="2" face="Verdana">Tabla 9.&nbsp; Energía generada    por el biodiesel producido con etanol</font></b></p>        <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><sup>11</sup>Valor obtenido con    la bomba calorimétrica, <sup>12</sup> Valor basado en García y García, 2006,<sup>    k</sup> Producción suponiendo 1 kg y <sup>l</sup> suponiendo que se realiza    un tratamiento con bioreactores.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Los precios de los reactivos    a grado técnico fueron: un barril de 160 L de etanol a 1.100 Bs, un barril de    160 L de metanol a 11.200 Bs, una bolsa de 52 kg de NaOH a 3.120 Bs y una bolsa    de 52 kg de KOH a 4680 Bs. Estos precios se obtuvieron de dos empresas locales,    siendo estos los mismos en ambas empresas. El precio del aceite se consiguió    en el restaurante Frankffurt.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Por último, los precios de electricidad    y agua se obtuvieron de la empresa ELFEC y SEMAPA, respectivamente, y el costo    del gas natural vehicular se lo sacó de la página web de la superintendencia    de hidrocarburos. </font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Al final, se determinó que a    nivel experimental el costo de un litro de biodiesel producido con metanol es    de 20,07 Bs/l y producido con etanol de 4,75 Bs/l. La principal diferencia se    debe al costo de los alcoholes, ya que Bolivia produce etanol, es más barato    mientras que el metanol es  importado.</font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><b><a name="tabla10"></a><img width=511 height=213 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a04_t10.gif"></b></font></p>     <p align="center"><b><font size="2" face="Verdana">Tabla 10. Costo de producir    biodiesel con metanol</font></b>    <br><font size="2" face="Verdana">* Precio en centavos </font>    <br><font size="2" face="Verdana">Fuente: En base a consultas de    precio en empresas locales</font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><b><a name="tabla11"></a><img width=512 height=229 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a04_t11.gif"></b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><b><font size="2" face="Verdana">Tabla 11. Costos de producir biodiesel con etanol</font></b>    <br><font size="2" face="Verdana"> * Precio en centavos</font>    <br><font size="2" face="Verdana">Fuente: En base a consultas de precio en empresas locales</font></p>      <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">A nivel regional, los países    que registran el precio del diesel más bajo son Bolivia 3,72 Bs/l, Ecuador a    2,55 Bs/l (0,36 $/l) y Venezuela a 0,35 Bs/l (0,05    $/l), gracias a que el Estado entrega importantes subsidios a los combustibles    y en los últimos años ha mantenido el precio constante <a href="#ref9">[9]</a>.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En el caso particular de Bolivia,    cada año la autoridad competente desembolsa entre 200 y 230 millones de dólares    en subsidios para la industria, manteniendo el precio interno del petróleo por    debajo de los 30 dólares/barril <a href="#ref9">[9]</a>.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Sin embargo, si Bolivia produce    biodiesel tendría un ahorro de 18 millones de dólares/año, lo que equivale al    8,16% del dinero necesario para sustituir la importación, además de la ventaja    ambiental de tratar aceites desechados y generar energía útil.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Por último, la <a href="#tabla12">tabla    12</a> muestra los restaurantes encuestados y la cantidad de aceite que utilizan    por semana.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En total, se consume 9.840  L    de aceite por mes. Según Fangrui <a href="#ref2">[2]</a> se producen cerca de    25% de pérdidas se deben al filtrado del aceite, entonces la cantidad desechada    por mes seria de 7.380 L.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La cantidad de aceite desechado    (7.380 L por mes) es un valor que resulta interesante para una empresa que brinda    transporte provincial, porque si suponemos que un vehículo necesita cerca de    400 L por mes, se podría mantener cerca de 18 vehículos funcionando con biodiesel    puro (B100), pero si se utiliza B20, el biocombustible disponible sería de 36.900    L por mes, pudiendo hacer funcionar cerca de 92 vehículos.</font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><b><a name="tabla12"></a><img width=227 height=259 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a04_t12.gif"></b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><b><font size="2" face="Verdana">Tabla 12. Cantidad de aceite    utilizado en los diversos restaurantes encuestados</font></b></p>        <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Adicionalmente, estos vehículos    tendrían beneficios como mejor lubricación en el motor, una mayor independencia    del combustible fósil (diesel) y ambientalmente se disminuiría la contaminación    de material particulado, de dióxido de carbono y se eliminaría por completo    los óxidos de azufre en las carreteras, de esta forma afectaría en menor proporción    a los ecosistemas cercanos al camino.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify"><font size="3" face="Verdana"><b>5.&nbsp;&nbsp;Conclusiones</b></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">De los tres procedimientos probados,    el que presentó mejores resultados al utilizar etanol como alcohol del proceso    fue la esterificación ácida &#8211; básica bajo las siguientes condiciones:</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Para la parte ácida se debe conservar    una temperatura ambiente de 20ºC, utilizar 1 mL de ácido sulfúrico con 151,25    mL de etanol por cada litro de aceite y mantener a una velocidad de agitación    entre 500 y 600 rpm durante 3 horas. </font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En la parte básica, la solución    A debe ser preparada con 10,8 g de KOH (hidróxido de potasio) diluidos en 151,25    mL de etanol (relación alcohol/aceite de 5 a 1). Se debe seguir con la temperatura    de la parte ácida (20ºC). La velocidad de agitación se debe mantener entre 500    y 600 rpm durante 1,5 horas. Por último, la mezcla se debe dejar reposar por    2 semanas.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Los valores del balance de energía    fueron: para la producción con metanol, la cantidad de energía entregada por    el biodiesel fue de 33.008,80 kJ/kg y la relación de energía es de r<sub>e</sub>    = 7,11. Para la producción con etanol, cuando se utilizó esterificación ácida    &#8211; básica la energía entregada fue de 28.415,98 kJ/kg y la relación fue de r<sub>e</sub>    = 6,00 y para la desacidificación directa la energía entregada fue de 27322,60    kJ/kg y la relación r<sub>e</sub> = 5,90. Lo que determinó que, en todos los    casos, sea una actividad energéticamente viable y se puede considerar, el biodiesel    así producido, un combustible renovable.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La producción de biodiesel sería    una interesante propuesta para el sector del transporte, debido a que los principales    restaurantes de pollo frito y hamburguesas desechan una cantidad de 7.380 L    de aceite por mes, que en la mayoría de los casos sólo se vierte a algún lugar    sin realizar un tratamiento previo.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Sería interesante poder utilizar    el biodiesel en Cochabamba porque nos ayudaría a controlar la cantidad de material    particulado de la ciudad debido a la reducción de emisiones de combustión en    motorizados y a revalorizar los aceites desechados generando una energía mecánica    útil.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En relación a los costos, la    fabricación de biodiesel no es viable, porque si se utiliza metanol, el precio    sería de 20,07 Bs/L y con etanol sería de 4,75 Bs/L; pero,    si se produce biodiesel, Bolivia tendría un ahorro de 18 millones de dólares/año,    lo que equivale al 8,16% del dinero necesario para suplir la importación.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Finalmente, si se mira el futuro    energético con optimismo, puede decirse que a medida que las formas tradicionales    de generar energía (energía fósil que en mayor o menor grado son contaminantes    de la biósfera) se agoten y sus precios se eleven, llegará un momento en que    las energías no tradicionales (energía solar, energía de biomasa, energía eólica    y otras), hoy costosas, podrán competir económicamente con las tradicionales.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Sin embargo, el biodiesel no    es una solución al problema energético por sí solo. La cuestión de fondo no    es sólo buscar un reemplazo para el petróleo, sino tratar de reducir el consumo    energético y mejorar la eficiencia energética, y esto requiere un cambio de    hábitos y de tecnología. El biodiesel puede ser sólo una solución parcial, y    quizás temporal. Además, su producción y uso aún tienen barreras sociales, ambientales,    técnicas y políticas que se debe superar.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p> <hr align="center" noshade>     <p align="justify"><font size="3" face="Verdana"><b>Referencias</b></font></p>     <!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="ref1"></a>[1]&nbsp;&nbsp;Donato,    A.; Huerga, I. y Hilbert, J. 2008. &#8220;Balance energético de la producción    de biodiesel a partir de soja en la República Argentina&#8221;. INTA. Argentina.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=004209&pid=S1683-0789201000020000400001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="ref2"></a>[2]&nbsp;&nbsp;Fangrui,    M. y Milford, A. 1999. &#8220;Biodiesel production: a review&#8221;. Elsevier.    Bioresource Technology. Nº 70</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=004210&pid=S1683-0789201000020000400002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="ref3"></a>[3]&nbsp;&nbsp;García,    J. y García, A. 2006. Biocarburantes líquidos: biodiesel y bioetanol. Universidad    Rey Juan Carlos del Círculo de Innovación en Tecnologías Medioambientales y    Energía (CITME). Madrid. España.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=004211&pid=S1683-0789201000020000400003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="ref4"></a>[4]&nbsp;&nbsp;Geankoplis,    J. 1999. Procesos de transporte y operaciones unitarias. Continental S.A., México    D. F., México.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=004212&pid=S1683-0789201000020000400004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="ref5"></a>[5]&nbsp;&nbsp;Guyton,    A. y Hall, J. 2006. Tratado de fisiología médica. Elsevier. Madrid. España.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=004213&pid=S1683-0789201000020000400005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="ref6"></a>[6]&nbsp;&nbsp;Hilbert,    J. 2006. &#8220;Empleo de los biocombustibles en motores diesel&#8221; Instituto    de Ingeniería Rural, En http//www.biodiesel.com.ar, (Verificado en 12/02/2008).</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=004214&pid=S1683-0789201000020000400006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="ref7"></a>[7]&nbsp;&nbsp;IBCE    (Instituto Boliviano de Comercio Exterior). 2008. &#8220;Bolivia: Estudio de    caso para la mesa redonda sobre biocombustibles sostenibles&#8221;. En comercio    exterior, IBCE, Nº 163, Santa Cruz de la Sierra, Bolivia.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=004215&pid=S1683-0789201000020000400007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="ref8"></a>[8]&nbsp;&nbsp;Knothe,    G; Van Gerpen, J y Krahl, J. 2005. The Biodiesel Handbook. AOCS Press, Champaign,    Illinois.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=004216&pid=S1683-0789201000020000400008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="ref9"></a>[9]&nbsp;&nbsp;Marticorena,    J. y Zúñiga, P. 2008. &#8220;Precio del diesel en Chile es el segundo más caro    de Sudamérica&#8221;. En http://www.latercera.cl/contenido/26_17368_9.shtml,    (29/01/2009).</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=004217&pid=S1683-0789201000020000400009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="ref10"></a>[10]&nbsp;&nbsp;Morris,    E.; Pollack, A.; Mansell, E.; Lindhjem C.; Jia Y. and Wilson G. 2003. Impact    of Biodiesel Fuels on AirQuality and Human Health. National Renewable Energy    Laboratory (NREL), Novato, California.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=004218&pid=S1683-0789201000020000400010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="ref11"></a>[11]&nbsp;&nbsp;Pelly,    M. 2005. &#8220;Haz tu propio biodiesel&#8221;. Organización no Gubernamental    &#8220;Journey to Forever&#8221; En http://journeytoforever.org/es/biodiesel_fabricar.html,    (03/01/2007).</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=004219&pid=S1683-0789201000020000400011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="ref12"></a>[12]&nbsp;&nbsp;Pimentel,    D. y  Patzek, T. 2005. &#8220;Ethanol Production Using Corn, Switchgrass, and    Wood; Biodiesel Production Using Soybean and Sunflower&#8221;. En Natural Resources    Research. Vol. 14, No. 1.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=004220&pid=S1683-0789201000020000400012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="ref13"></a>[13]&nbsp;&nbsp;Sheehan,    J.; Camobreco, V. y  Duffield, J. 2005. An Overview of Biodiesel and Petroleum    Diesel Life Cycles. US Department Energy and US Department Agricultural. Colorado.    Estados Unidos.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=004221&pid=S1683-0789201000020000400013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="ref14"></a>[14]&nbsp;&nbsp;Van    Gerpen, J.; Shanks, B. y Pruszko, R. 2004. Biodiesel production technology.    National Renewable Energy Laboratory (NREL), Golden, Colorado.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=004222&pid=S1683-0789201000020000400014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<label>1</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Donato]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Huerga]]></surname>
<given-names><![CDATA[I.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Hilbert]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Balance energético de la producción de biodiesel a partir de soja en la República Argentina]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>2008</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<label>2</label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Fangrui]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Milford]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Biodiesel production: a review]]></source>
<year>1999</year>
<volume>70</volume>
<publisher-name><![CDATA[Elsevier. Bioresource Technology]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<label>3</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[García]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[García]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Biocarburantes líquidos: biodiesel y bioetanol. Universidad Rey Juan Carlos del Círculo de Innovación en Tecnologías Medioambientales y Energía (CITME). Madrid. España.]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>2006</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<label>4</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Geankoplis]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Procesos de transporte y operaciones unitarias]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>1999</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<label>5</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Guyton]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Hall]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Tratado de fisiología médica]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>2006</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<label>6</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Hilbert]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Empleo de los biocombustibles en motores diesel]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>2006</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<label>7</label><nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[^eSanta Cruz de la Sierra Santa Cruz de la Sierra]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IBCE (Instituto Boliviano de Comercio Exterior)]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<label>8</label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Knothe]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Van Gerpen]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Krahl]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[^eChampaign Champaign]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[AOCS Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<label>9</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Marticorena]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Zúñiga]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Precio del diesel en Chile es el segundo más caro de Sudamérica]]></source>
<year>2008</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<label>10</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Morris]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Pollack]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Mansell]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Lindhjem]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Jia]]></surname>
<given-names><![CDATA[Y.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Wilson]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Impact of Biodiesel Fuels on AirQuality and Human Health. National Renewable Energy Laboratory (NREL)]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>2003</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<label>11</label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Pelly]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-name><![CDATA[Organización no Gubernamental Journey to Forever]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<label>12</label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Pimentel]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Patzek]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>2005</year>
<volume>14</volume>
<publisher-name><![CDATA[Natural Resources Research.]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<label>13</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Sheehan]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Camobreco]]></surname>
<given-names><![CDATA[V.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Duffield]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Overview of Biodiesel and Petroleum Diesel Life Cycles. US Department Energy and US Department Agricultural]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>2005</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<label>14</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Van Gerpen]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Shanks]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Pruszko]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Biodiesel production technology. National Renewable Energy Laboratory (NREL)]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>2004</year>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
