<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>1683-0789</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Acta Nova]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[RevActaNova.]]></abbrev-journal-title>
<issn>1683-0789</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidad Católica Boliviana]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S1683-07892010000200005</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Secado en espuma de jugo de camu-camu (Myrciaria dubia) y plátano (Musa sp.)]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Valverde Ruiz]]></surname>
<given-names><![CDATA[Silvia Andrea]]></given-names>
</name>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Amurrio Derpic]]></surname>
<given-names><![CDATA[David]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidad Católica Boliviana San Pablo Departamento de Ciencias Exactas e Ingeniería ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Cochabamba ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<volume>4</volume>
<numero>4</numero>
<fpage>535</fpage>
<lpage>552</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.org.bo/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1683-07892010000200005&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.org.bo/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S1683-07892010000200005&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.org.bo/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S1683-07892010000200005&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="es"><p><![CDATA[Se determinó las condiciones adecuadas para espumar pulpa de camu-camu y de plátano. Las espumas fueron secadas en un horno de convección, determinándose la cinética del proceso, el efecto de variables como la temperatura del aire, el espesor de la espuma y el tipo de aditivo así como constantes como la difusividad aparente y su energía de activación. Se encontraron condiciones que permiten incrementar la eficiencia energética en un factor 8, disminuir los tiempos de secado a menos de la mitad e incrementar la capacidad productiva en un 44,9%. Ensayos organolépticos arrojaron resultados entre buenos y excelentes mientras que la preservación de la vitamina C en el camu-camu fue excelente.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="es"><![CDATA[secado en espuma]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[foam-mat drying]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[camu-camu]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[plátano]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[eficiencia energética]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="center"><font size="4" face="Verdana"><b>Secado en espuma de jugo de    camu-camu (<i>Myrciaria dubia</i>) y plátano (<i>Musa sp</i>.)</b></font></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b>Silvia Andrea Valverde Ruiz,    David Amurrio Derpic </b></font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana">Departamento de Ciencias Exactas    e Ingeniería, Universidad Católica Boliviana San Pablo, calle M. Marquez s/n    esq. Parque J. Trigo, Tupuraya, Cochabamba</font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana">e-mail:  <a href="mailto:amurrio@ucbcba.edu.bo">amurrio@ucbcba.edu.bo</a></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><b>&nbsp;</b></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><b>&nbsp;</b></font></p> <hr align="center" noshade>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><b>Resumen</b></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Se determinó las condiciones    adecuadas para espumar pulpa de camu-camu y de plátano. Las espumas fueron secadas    en un horno de convección, determinándose la cinética del proceso, el efecto    de variables como la temperatura del aire, el espesor de la espuma y el tipo    de aditivo así como constantes como la difusividad aparente y su energía de    activación. Se encontraron condiciones que permiten incrementar la eficiencia    energética en un factor 8, disminuir los tiempos de secado a menos de la mitad    e incrementar la capacidad productiva en un 44,9%. Ensayos organolépticos arrojaron    resultados entre buenos y excelentes mientras que la preservación de la vitamina    C en el camu-camu fue excelente. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><b>Palabras clave:</b> secado    en espuma, <i>foam-mat drying</i>, camu-camu, plátano, eficiencia energética    </font></p> <hr align="center" noshade>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify"><font size="3" face="Verdana"><b>1.&nbsp;&nbsp; Introducción</b></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">El secado en espuma (<i>foam-mat    drying</i>) es un proceso por el cual líquidos o semi-líquidos son batidos para    formar una espuma relativamente estable que luego puede ser secada ya sea por    convección, por liofilización o por aplicación de microondas.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Esta tecnología fue desarrollada    hace más de 50 años [5, 6] y aunque sus efectos positivos relativos a la reducción    de los tiempos de secado ya eran conocidos, es sólo recientemente que sus otras    virtudes comenzaron a ser descubiertas y debidamente caracterizadas. Estudios    recientes apuntan por ejemplo a una mayor capacidad para secar materiales típicamente    difíciles de secar [4, 7, 11], a la obtención de productos secos con propiedades    particulares <a href="#ref8">[8]</a>, a una mejor retención de aromas en alimentos    [3] [9], a una mayor eficiencia energética <a href="#ref4">[4]</a>, etc.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Estudios realizados sobre la    cinética de secado encontraron que el mecanismo depende de la materia a ser    secada. Al comparar procesos de secado con y sin espumado, se encontró que el    material espumado secaba más rápidamente aunque por distintos motivos. En algunos    casos, la cinética era más rápida al comienzo (en la etapa de velocidad constante)    probablemente debido a un mecanismo activo de transferencia de agua, por efecto    capilar, hasta la superficie. En otros materiales se encontró que la parte final    es relativamente más rápida, donde la cinética decrece exponencialmente y el    secado es controlado por la difusión del agua. El efecto del espumado sobre    el mecanismo de secado todavía no ha sido debidamente estudiado. En el curso    del secado, la espuma evoluciona de manera compleja, a menudo perdiendo su capacidad    de retención del líquido y el consiguiente escurrimiento del mismo. Además,    las burbujas muestran fenómenos de coalescencia y ruptura, modificando así de    manera compleja la estructura del sólido e incidiendo sobre la cinética del    secado.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Para lograr el espumado de un    líquido o semi-líquido, a menudo es necesario añadir un agente espumante. Los    principales espumantes descritos en la literatura técnica y científica son el    monoestearato de gliceril, proteínas de soya solubilizadas y albúmina de huevo.    La espuma obtenida al batir el líquido y el espumante es una estructura intrínsecamente    inestable que, al cabo de un tiempo suficiente, colapsa y el aire incorporado    escapa.  Para un proceso exitoso de secado en espuma se necesita que la espuma    dure el tiempo del secado. Se considera que las ventajas de una estructura espumada    para el proceso de secado son múltiples: se tiene un mayor área interfacial,    las fuerzas capilares pueden transportar activamente el agua hacia el frente    de evaporación, se limita la formación de costras en el producto y finalmente    se obtiene un producto seco, poroso, crocante y fácilmente rehidratable.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Una ventaja adicional que presenta    el secado por espuma reside en el equipo utilizado ya que el proceso no requiere    de equipo especial como en el caso del secado por aspersión o liofilización    que, dicho sea de paso, constituyen las tres únicas tecnologías de secado existentes    que pueden transformar un líquido en un sólido poroso. El secado por espuma    se realiza en un secador por convección convencional lo que implica que no se    requiere inversiones adicionales. Resta considerar su efecto sobre la capacidad    productiva. Ya se comentó que en el proceso de secado la cinética se incrementa    cuando el material está espumado, constituyéndose así en un factor de incremento    productivo. Al mismo tiempo, es necesario considerar el incremento en volumen    que incide negativamente sobre la capacidad productiva. La relación entre incremento    en la velocidad de secado y el incremento en volumen del material espumado depende    del producto a ser secado, de manera que no se puede dar una respuesta general.    Sin embargo, en el presente trabajo se estudiará esta relación para los casos    del camu-camu y del licuado de plátano. </font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Los primeros estudios publicados    sobre el camu-camu (<i>Myrciaria dubia</i>) datan de 1959 y fueron realizados    en Perú, generando aparentemente poco o ningún interés.  Después de un largo    silencio, la comunidad científica reanudó su interés en este fruto en la década    de 1990 como atestigua el centenar de investigaciones publicadas  en ese período.    El principal atributo conocido del Camu-camu es su alto contenido de ácido ascórbico    (vitamina C, 2&#8211;3% del peso fresco). Actualmente se está estudiando otras propiedades    nutritivas y beneficiosas para la salud. En cuanto a sus propiedades fisico-químicas,    de interés para el desarrollo de tecnologías de procesamiento y de productos    derivados, se conoce muy poco, razón de nuestro interés en evaluar la facilidad    de secar su jugo por medio del proceso de secado en espuma. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En contraposición al camu-camu,    el plátano es ampliamente conocido y representa una importante fuente de ingresos    para muchas familias en los trópicos. Después de cosechado, el deterioro del    fruto es relativamente rápido y no existen mucho productos derivados que además    presenten valores agregados interesantes. Procesos tradicionales de secado han    tropezado con dificultades cuando han intentado reducir la humedad a un mínimo,    debido a la formación de costras impermeables a la humedad, una disminución    de las propiedades nutritivas causada por los tiempos largos de secado, además    de problemas de pardeamiento que llevan a productos estéticamente poco deseables.    </font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify"><font size="3" face="Verdana"><b>2.&nbsp;&nbsp; Materiales    y métodos</b></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Para preparar la espuma se licuó    la fruta fresca (por lotes de aprox. 300 g) con diferentes cantidades de agente    espumante en una licuadora doméstica (Magefesa, Blenda de 500 W). Los agentes    espumantes utilizados fueron albúmina de huevo, aislado proteico de soya y Emustab<sup>®</sup>    <sup><a href="#nref1">[1]</a></sup>, además de un estabilizante para la espuma:    la Liga Neutra Extra Industrial<sup>®<a href="#nref2">[2]</a></sup>, todos ellos    adquiridos en el comercio local. Las espumas se consideraron estables si no    colapsaban ni perdían líquido al cabo de 5 horas.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">El peso seco de las frutas fue    determinado por medio de un secador Memmert a  80 °C y 0,75 atmósferas durante    3 horas y luego enfriados en un desecador con silicagel activado antes de ser    pesados en una balanza Mettler Toledo AB204-5 de 0,1 mg de precisión.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En el caso del camu-camu, se    tituló la vitamina C por el método del 2,6 dicloro indofenol  antes y después    del secado <a href="#ref2">[2]</a></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">El secador fue construido en    los laboratorios de la Universidad Católica <a href="#ref10">[10]</a>. Mide    0,6 m de alto, 1,70 m de largo y 0,45 m de ancho, con opción para variar la    tasa de recirculación del aire por medio de unas celosías ubicadas en el extremo    de salida del aire. Cuenta con 2 ventiladores y 2 resistencias. La velocidad    promedio del aire es de 4 m/s. Las dos resistencias están conectadas individualmente    a 2 potenciómetros para regular la temperatura del aire (entre 30 y 100 °C).    Las temperaturas de bulbo seco y bulbo húmedo a la entrada y salida de la cámara    de secado fueron medidas con termocuplas y la información capturada en tiempo    real por un ordenador. La cámara de secado mide 0,16 m<sup>2</sup> y la espuma    ocupaba típicamente 0,03 m<sup>2</sup>. Para determinar la cinética del proceso,    se pesó a intervalos prudentes la espuma depositada sobre su placa con una balanza    Electronic Balance HX5025 de 500 g de capacidad y 0 ,01 g de sensibilidad. La    velocidad del aire fue medida con un anemómetro Europe Supplies EA3000.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Previo a cada experimento, el    secador fue estabilizado térmicamente durante 1 hora a la temperatura y velocidad    de circulación de aire deseada. En un experimento realizado sin material se    determinaron las pérdidas térmicas del secador y los valores obtenidos fueron    tomados en cuenta para los balances energéticos.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify"><font size="3" face="Verdana"><b>3.&nbsp;&nbsp; Resultados    y discusión</b></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><b>3.1&nbsp;&nbsp;Espumado</b></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En el caso del plátano se obtuvo    espumas con Emustab<sup>®</sup> y con el aislado proteico de soya (APS). Los    efectos de la concentración del agente espumante sobre el volumen estable obtenido    se muestran en la <a href="#figura1">figura 1</a>. En todos los casos se buscó    adecuar el tiempo de batido para obtener una espuma que sea estable por unas    5 horas, tiempo necesario para completar el secado. </font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><a name="figura1"></a><b><img width=246 height=194 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a05_01.gif"></b></font></p>     <p align="center"><b><font size="2" face="Verdana">Figura 1:&nbsp;&nbsp; Incremento    estable del volumen relativo en relación al aditivo y el porcentaje del mismo</font></b></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Para contrarrestar los efectos    del pardeamiento típico del plátano se ensayó licuar los frutos bajo atmósfera    de nitrógeno y también añadiendo una mezcla de ácido ascórbico (0,1-1%) y ácido    cítrico (0,2 - 2%) obteniendo productos secos entre rosado suave y ligeramente    rojizo. Combinado con pruebas de degustación se optó por 0,1% de ácido ascórbico    y 0,2% de ácido cítrico.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En el caso del camu-camu se obtuvo    espumas con Emustab<sup>®</sup>, con el aislado proteico de soya y con la albúmina    de huevo. Las espumas formadas con Emustab<sup>®</sup> resultaron ser muy inestables    (probablemente a causa de la acidez del fruto que presenta un pH de 2) colapsando    a los pocos minutos de formadas, de manera que dicho aditivo fue descartado.    Con el aislado proteico de soya se logró duplicar el volumen original y con    la albúmina se logró cuadruplicarlo. Sin embargo, en ambos casos fue necesario    añadir un estabilizante (Liga neutra) para retardar el colapso de la estructura    porosa.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><b>3.2&nbsp;&nbsp;Cinética    de secado.</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Para estudiar la cinética del    proceso, se graficó la fracción de humedad libre contra el tiempo de secado    bajo condiciones constantes de secado. Los datos fueron analizados para discriminar    entre zonas de velocidad de secado constante, linealmente decreciente y exponencialmente    decreciente. La transición entre los diferentes mecanismos fue identificada    en base a una correlación ponderada según la cantidad variable de puntos comprendidos    en cada mecanismo. </font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><a name="figura2"></a><b><img width=245 height=196 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a05_03.gif"><img width=239 height=189 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a05_02.gif"></b></font></p>     <p align="center"><b><font size="2" face="Verdana">Figura 2:&nbsp;&nbsp; Curva    típica de secado y curva típica de velocidad de secado. La escala logarítmica    de la ordenada pone en evidencia 2 mecanismos diferentes pero oculta la secuencia    de curvatura cóncava-convexa reproducida en la figura 3.</font></b></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La existencia de una estructura    espumada sin embargo tiene un efecto perturbador sobre las características convencionales    de  la cinética del proceso de secado. La correlación entre los puntos experimentales    y los modelos presentaban serias inconsistencias llevándonos finalmente a optar    por aproximar los datos experimentales por una relación polinómica. Las relaciones    de velocidad de secado derivadas de los datos experimentales exhiben una secuencia    de curvatura cóncava seguida de una curvatura convexa, característica que ya    fue observada anteriormente (figuras 2 y 3).</font></p> <font size="2" face="Verdana"><b> </b> </font>      <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><b>3.3&nbsp;&nbsp;Impacto del    espumado</b></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Para evaluar el beneficio del    espumado se compararon los resultados obtenidos al secar el licuado de cada    fruta con y sin agente espumante. Para la comparación se mantuvo constante la    temperatura y el flujo del aire así como el área y espesor del producto fresco.    Los resultados típicos obtenidos están reproducidos en la <a href="#figura2">figura    3</a>. </font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><a name="figura3"></a><b><img width=275 height=215 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a05_05.gif"><img width=270 height=213 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a05_04.gif"></b></font></p>     <p align="center"><b><font size="2" face="Verdana">Figura 3:&nbsp;&nbsp; Curvas    de secado para plátano licuado(&#9675;) y plátano espumado(&#9633;) con Emustab<sup>®</sup>    </font></b></p>     <p align="center"><b><font size="2" face="Verdana">ambos a 65 °C y 2,5 mm de espesor.</font></b></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La curva de secado muestra que    el plátano espumado no solamente pierde su agua más rápidamente que el plátano    licuado sino que además, el producto espumado converge hacia un producto más    seco que el producto licuado.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><b>3.4&nbsp;&nbsp;Efecto de variables</b></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Al estudiar el proceso de secado    por espuma, estamos buscando elucidar el mecanismo de secado, determinar la    cinética del mismo así como identificar las condiciones finales que podamos    alcanzar. Las variables que hemos modificado para este estudio fueron la temperatura    del aire, el espesor de la placa espumada y la  naturaleza del aditivo.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p> <h4 align="justify"><font size="2" face="Verdana">3.4.1&nbsp;&nbsp;Efecto de la temperatura</font></h4>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Los estudios realizados sobre    el efecto de diferentes variables sobre el proceso de secado confirmaron que    la temperatura tiene un efecto positivo sobre la cinética del proceso (<a href="#figura4">figura    4</a>). </font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><a name="figura4"></a><b><img width=270 height=214 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a05_06.gif">    <br>   <img width=273 height=215 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a05_07.gif"></b></font></p>     <p align="center"><b><font size="2" face="Verdana">Figura 4:&nbsp;&nbsp; Efecto    de la temperatura sobre la cinética del secado de plátano con Emustab® </font></b></p>     <p align="center"><b><font size="2" face="Verdana">de 2,5 mm de espesor a 65 °C    (&#9674;), 55 °C (&#9633;) y 45 °C (&#9675;)  </font></b></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Aparentemente, las temperaturas    más altas no solamente aceleran el proceso de secado sino que además permiten    alcanzar productos más secos que las temperaturas más bajas, probablemente por    efecto del tiempo de vida limitado de la estructura espumada la cual, mientras    persiste, facilita la eliminación de la humedad restante.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify">&nbsp;</p> <h4 align="justify"><font size="2" face="Verdana">3.4.2&nbsp;&nbsp;Efecto del espesor de la placa espumada</font></h4>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Las mediciones de secado bajo    condiciones constantes, salvo el espesor del producto espumado, mostraron (<a href="#figura5">figura    5</a>) que las placas más delgadas secaban más rápidamente. Se puede observar    que probablemente existe un espesor óptimo ya que la placa de 2,5 mm secaba    aproximadamente en la mitad del tiempo que la placa de 5 mm de espesor (lo que    implica una igual capacidad productiva) pero que la placa de 7,5 mm tardaba    más de 6 veces, a pesar de representar solamente el triple de masa que la primera.    </font></p> <font size="2" face="Verdana"><a name="figura5"></a></font> <table border=0 cellspacing=0 cellpadding=0 width=539 align="center">     <tr>        <td width=263 valign=top align="center">     <p><font size="2" face="Verdana"><img width=237 height=196   src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a05_08.gif" align=left hspace=12></font></p></td>       <td width=276 valign=top align="center">     <p><font size="2" face="Verdana"><img width=238 height=198   src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a05_09.gif" align=left hspace=12> </font></p></td>     </tr>     <tr>        <td width=539 colspan=2 valign=top>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b>Figura          5:&nbsp;&nbsp; Efecto del espesor  Dz =2,5 mm (&#9675;), 5 mm (&#9633;)          y 7,5 mm (&#9674;) de la placa espumada para plátano con Emustab® secado          a 65 °C. </b></font></p></td>     </tr>   </table>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Los resultados obtenidos también    traducen el mayor impacto que tiene el espesor de la placa espumada sobre la    velocidad de secado cuando se lo compara con el efecto de la temperatura del    aire. </font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p> <h4 align="justify"><font size="2" face="Verdana">3.4.3&nbsp;&nbsp;Efecto del aditivo</font></h4>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Las pruebas de secado utilizando    el aislado proteico de soya (APS) como espumante del plátano indicaron que también    existe un efecto acelerador relativo al secado del plátano licuado. La principal    diferencia que se encontró estaba en la forma adoptada por las curvas de velocidad    de secado que por un lado no exhibían la característica secuencia de curvatura    convexa-cóncava sino, al contrario, adoptaban una forma cóncava y además reflejaban    sistemáticamente velocidades más altas comparadas con las espumas con Emustab<sup>®</sup>    (<a href="#figura6">figura 6</a>). </font></p>     <font size="2" face="Verdana"><a name="figura6"></a></font> <table border=0 cellspacing=0 cellpadding=0 width=528 align="center">     <tr>        <td width=265 valign=top>     <p><font size="2" face="Verdana"><img width=234 height=188   src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a05_10.gif"></font></p></td>       <td width=263 valign=top>     <p><font size="2" face="Verdana"><img width=235 height=184   src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a05_11.gif"></font></p></td>     </tr>   </table>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align=center><font size="2" face="Verdana"><img width=242 height=188 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a05_12.gif"></font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b>Figura 6:&nbsp;&nbsp; Comparación    de velocidades de secado utilizando Enustab® (&#9675;) y </b></font><font size="2" face="Verdana"><b>APS    (&#9633;) en placas de 2,5 mm de espesor y temperaturas de 65 °C </b></font><font size="2" face="Verdana"><b>(arriba    izquierda), 55 °C (arriba derecha) y 45 °C (abajo)</b></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Resta por determinar si la diferencia    entre los tipos de curvas de secado se debe a un comportamiento diferente en    la espuma según el tipo de aditivo.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><b>3.5&nbsp;&nbsp;Difusividad</b></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Comparado con el secado del plátano    licuado, las elevadas velocidades de secado observadas al inicio del proceso    pueden ser explicadas invocando un mecanismo capilar. Sin embargo, cuando el    proceso de secado está llegando a su término, la difusión pura es el único mecanismo    posible.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Cuando se consideran fenómenos    de difusión sobre tiempos relativamente &quot;largos&quot;, se puede estimar    el valor de una constante difusiva aparente D<sub>app</sub> por medio de la    relación:</font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><sub><img width=145 height=45 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a05_13.gif"></sub>        [Ecuación 1]</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Donde Dz es el espesor de la    placa, t<sub>f</sub> es el tiempo transcurrido desde el inicio del proceso controlado    por difusión hasta el final del mismo, x<sub>f</sub> es la humedad al final    del proceso y x<sub>c</sub> la humedad al inicio de la etapa controlada por    difusión.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Los resultados obtenidos indican    que el plátano espumado con Emustab<sup>®</sup> exhibe una constante de difusión    de un orden de magnitud más elevado que el plátano licuado (<a href="#tabla1">Tabla    1</a>). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align=center><font size="2" face="Verdana"><a name="tabla1"></a><img width=355 height=84 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a05_t01.gif"></font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b>Tabla 1.&nbsp; Constantes de    difusión aparentes [m<sup>2</sup>/s] para placas de 2,5 mm de espesor</b></font></p>        <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">El aislado proteico de soya por    su lado exhibe constantes difusivas pequeñas a temperaturas menores que corroboran    así la observación anteriormente realizada que mostraba un efecto capilar más    pronunciado.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Estos resultados nos permiten    asegurar que ambos espumantes exhiben efectos capilares importantes respecto    al licuado, siendo los del APS más importantes mientras que en la etapa final,    controlada por difusión, el espumante Emustab<sup>®</sup> permite una mayor    difusividad del agua que el APS o el licuado de plátano</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Analizando los resultados con    Emustab<sup>®</sup> para diferentes espesores de placa, hemos encontrado a 65    °C valores de 5,2869×10<sup>-9</sup> [m<sup>2</sup>/s] para 2,5 mm., 5,672×10<sup>-9</sup>    [m<sup>2</sup>/s] para un espesor de 5 mm y 5,692×10<sup>-9</sup> [m<sup>2</sup>/s]    para un espesor de 7,5 mm. Lo anterior nos permite concluir que la difusividad    no varía significativamente con el espesor de la espuma.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Basándonos en los valores medidos    para la difusividad del agua en el plátano espumado, podemos calcular la energía    de activación necesaria para retirar el agua a través de una relación tipo Arrhenius    entre la difusividad y la temperatura del secado donde D<sub>o</sub> es una    constante [m<sup>2</sup>/s], E<sub>a</sub> es la energía de activación [kJ/kg-mol],    R es la constante universal de gases 8,314 [kJ/kg-mol-K] y T es la temperatura    absoluta. </font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><sub><img width=137 height=40 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a05_14.gif"></sub>      [Ecuación 2]</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Nuestras mediciones encontraron    que la energía de activación en el caso del plátano espumado con Enustab<sup>®</sup>    era de 78,07 [kJ/mol] mientras que en el caso del espumado con APS la energía    de activación llegaba a 213,8 [kJ/mol] confirmando así el efecto de mayor difusividad    en el espumado con Emustab<sup>®</sup>.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify"><font size="3" face="Verdana"><b>4.&nbsp;&nbsp; Eficiencia    energética</b></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En un proceso de secado la eficiencia    energética se entiende como aquella fracción de la energía introducida que es    utilizada para pagar el costo energético necesario para que el agua líquida    se transforme en vapor. Dicho concepto, aunque útil, es bastante simplista puesto    que no considera aspectos como relación entre el sólido y el agua (energía de    adsorción, fenómenos capilares, calentamiento del sólido húmedo y seco, cambios    estructurales en el sólido, etc.). En su determinación experimental, la eficiencia    energética es función tanto de las propiedades del material secado (porosidad,    higroscopicidad, tamaño, etc.) como del diseño del secador (tipo, configuración,    modo de calentamiento, longitud de la bandeja puesta a secar, etc.), sin olvidar    las condiciones operativas (temperatura de secado, reciclado del aire, flujo    del aire, etc.). Datos de eficiencia globales reportados en la literatura son    de escasa utilidad por que no permiten diferenciar los efectos del material    a secar de aspectos propios al diseño del secador y sus condiciones operativas.    Tampoco permiten estudiar la variación de la eficiencia durante el desarrollo    del proceso de secado.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En consideración a lo anteriormente    expuesto, hemos intentado caracterizar una eficiencia de secado instantánea    a lo largo del proceso. Para desconsiderar efectos propios del equipo y las    condiciones operativas, determinaremos la relación existente entre las eficiencias    instantáneas para el producto espumado en contraposición al producto no espumado.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En este trabajo definimos la    eficiencia energética instantánea e<sub>E</sub> como:</font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><sub><img width=113 height=38 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a05_15.gif"></sub>        [Ecuación 3]</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">donde:     l [J/kg]es el calor    latente de vaporización a la temperatura de la espuma</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Ls [kg sólido seco] es la masa    seca de la espuma</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">x [kg agua / kg sólido seco]</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">R [ohm] es la resistencia del    elemento calefactor</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">I [amp] es la corriente eléctrica    aplicada a la resistencia</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">t [s] es el tiempo</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"> Si se integra la eficiencia    energética instantánea desde el tiempo inicial hasta un tiempo t cualquiera,    se puede obtener la eficiencia acumulada:</font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><sub><img width=118 height=91 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a05_16.gif"></sub>         [Ecuación 4]</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Las eficiencias energéticas instantáneas    y acumuladas han sido medidas y los resultados graficados para el plátano licuado    y el espumado con Emustab<sup>®</sup>. Para lograr una mejor comparación, hemos    graficado también la relación de sus energías acumuladas (<a href="#figura7">figura    7</a>)</font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b><a name="figura7"></a><img width=234 height=195 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a05_18.gif"><img width=231 height=185 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a05_17.gif"></b></font></p>     <p align="center"><b><font size="2" face="Verdana">Figura 7:&nbsp;&nbsp; (Izquierda)    Eficiencias energéticas instantáneas (trazo continuo) y acumuladas (trazo punteado)    en el secado del plátano licuado(&#9633;) y del plátano espumado con Emustab<sup>®</sup>    (&#9675;). (Derecha) Relación entre eficiencias acumuladas para espumado en    relación al licuado.</font></b></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La <a href="#figura7">figura    7</a> ilustra la mayor eficiencia térmica en el secado del producto espumado.    El gráfico a la derecha de la misma figura reproduce la relación que existe    entre las eficiencias energéticas acumuladas y nos permite resaltar 2 grandes    tendencias: al disminuir la humedad de 3 a 0,7 [kg agua / kg sólido seco], la    eficiencia energética del secado pasa de 1,8 a 1,7 veces más eficiente a favor    del espumado. Prosiguiendo con el secado, cuando la humedad pasa de 0,7 a 0,2    [kg agua / kg sólido seco], la eficiencia energética del secado se dispara hasta    2,9 veces a favor del producto espumado. Concluyéndose así que el secado del    plátano espumado con Emustab<sup>®</sup> es 2,9 veces más eficiente. Una comparación    hasta el valor final cercano a 0 no fue posible porque la velocidad de secado    del producto licuado era casi nula.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La misma comparación ha sido    realizada con el plátano espumado con el aislado proteico de soya (APS) encontrándose    los resultados reproducidos en la <a href="#figura8">figura 8</a>. </font></p>     <font size="2" face="Verdana"><a name="figura8"></a></font> <table border=0 cellspacing=0 cellpadding=0 width=523 align="center">     <tr>        <td width=259 valign=top>     <p><font size="2" face="Verdana"><img width=234   height=195 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a05_19.gif"></font></p></td>       <td width=264 valign=top>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><img width=232   height=184 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a05_20.gif"></font></p></td>     </tr>     <tr>        <td width=523 colspan=2 valign=top>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b>Figura            8:&nbsp;&nbsp; (Izquierda) Eficiencias energéticas instantáneas (trazo            continuo) y acumuladas (trazo punteado) en el secado del plátano licuado(&#9633;)            y del plátano espumado con APS (&#9675;). (Derecha) Relación entre eficiencias            acumuladas para espumado en relación al licuado.</b></font></p></td>     </tr>   </table>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En términos de eficiencia energética,    el proceso de secado del plátano espumado con APS es 8 veces más eficiente respecto    al plátano licuado.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Mediciones similares a las descritas    fueron realizadas con el camu-camu pero en todos los casos se encontró que no    existían diferencias pronunciadas entre el producto licuado y el espumado con    albúmina de huevo o con aislado proteico de soya (<a href="#figura9">figura    9</a>, izquierda) tampoco se encontraron diferencias significativas en cuanto    a la temperatura del secado (<a href="#figura9">figura 9</a>, derecha).</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Los resultados obtenidos fueron    procesados para determinar características como ser las velocidades de secado,    la eficiencia energética, la difusividad, etc. El comportamiento tan similar    observado hace que el error experimental adquiera mayor importancia relativa,    razón por la cuál nuestros resultados por el momento quedan inconclusos. El    estudio de nuevos espumantes adaptados al camu-camu y su acidez extrema serán    motivo de trabajos ulteriores en nuestros laboratorios.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Sin embargo, el secado en espuma    del camu-camu sí tuvo algunos resultados dignos de mención. Se ha constatado    por una parte que aunque los valores de humedad alcanzados eran similares tanto    para el producto licuado como para el producto espumado, sus propiedades macroscópicas    sin embargo diferían. El producto licuado cuando seco consistía en una costra    seca que cubría una parte vidriosa de difícil manejo y prácticamente imposible    de resuspender en agua. Los productos espumados, al contrario, eran porosos,    de humedad constante, que fácilmente se transformaban en un polvo de fácil manejo    y rápidamente dispersable en agua. Por otra parte, se ha encontrado evidencia    de que el producto espumado permite una mejor preservación de la vitamina C.    Titulaciones por el método <a href="#ref2">[2]</a> del 2,6 dicloroindofenol    revelaron que el contenido de vitamina C en el fruto era de  2,125% ± 0,031,    valor que después de espumado y secado pasa a ser 2,103% ± 0,053, representando    una conservación del 98,96% comparado con una conservación del 78% medido en    el secado de tajadas de camu-camu hasta 10% de agua tal como fue reportado en    la literatura <a href="#ref1">[1]</a>.</font></p>     <a name="figura9"></a> <table border=0 cellspacing=0 cellpadding=0 width=540 align="center">     <tr>        <td width=264 valign=top>     <p><font size="2" face="Verdana"><img width=245 height=195   src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a05_21.gif"></font></p></td>       <td width=276 valign=top>     <p><font size="2" face="Verdana"><img width=239 height=189   src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a05_22.gif"></font></p></td>     </tr>     <tr>        <td width=540 colspan=2 valign=top>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b>Figura            9:&nbsp;&nbsp; Efecto del aditivo (izquierda): Camu-camu licuado (&#9675;),            Albúmina de huevo (&#9674;), APS (&#9633;)  secado en placa de 2,5 mm            de espesor a 40 °C. Efecto de la temperatura (derecha) Secado en espuma            con albúmina a 40 °C (&#9633;), 50 °C (&#9674;),  30 °C (&#8710;) y            licuado(&#9675;</b>)</font></p></td>     </tr>   </table>     <p align="justify"><font size="3" face="Verdana"><b>5.&nbsp;&nbsp;Producto y proceso</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Los sólidos obtenidos después    del secado, eran porosos, se molían fácilmente en un polvo y eran de fácil manejo.    Al entrar en contacto con el agua, absorbían ésta fácilmente y por consecuencia    podían ser resuspendidos sin dificultad. Ambas frutas exhibían colores claros,    ligeramente crema en el caso del plátano y rosado suave en el caso del camu-camu.    </font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Las espumas secas y molidas fueron    resuspendidos en agua, en el caso del camu-camu, y en leche, en el caso del    plátano, en cantidades necesarias para alcanzar las mismas concentraciones que    los productos frescos. Se procedió a una prueba de degustación que pudiese identificar    los cambios causados por la adición de espumantes y por el proceso de secado.    </font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Las pruebas de degustación fueron    realizadas por un panel de 10 personas sin experiencia previa. Se solicitó al    panel clasificar los diferentes preparados sobre una escala hedónica de 0 a    5 tomando como referencia una preparación basada en la fruta fresca (siendo    0 el menos parecido y 5 el más parecido).</font></p>    <table border=0 cellspacing=0 cellpadding=0 width=662 align="center">     <tr align="center">        <td width=225 valign=top><img width=190 height=187 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a05_23.gif"></td>       <td width=225 valign=top><img width=197 height=166 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a05_24.gif"></td>     </tr>     <tr>             <td width=662 colspan=2 valign=top>     <p align="center"><b><font size="2" face="Verdana"><a name="figura10"></a>Figura          10:&nbsp;&nbsp;&nbsp; Polígono hedónico para el plátano. La mancha oscura          corresponde al plátano licuado. Licuados reconstituidos con Emustab<sup>®</sup>          (izquierda) 55 °C (&#9675;) y  65 °C (&#9633;). Licuados reconstituidos          con APS (derecha) 45 °C (&#9675;), 55 °C (&#9674;) y 65 °C (&#9633;)</font></b></p></td>     </tr>     <tr>        <td width=250 valign=top align="center"><img width=209 height=176 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a05_25.gif"></td>       <td width=250 valign=top align="center"><img width=204 height=172 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a05_26.gif"></td>     </tr>     <tr>             <td width=528 colspan=2 valign=top>     <p align="center"><b><font size="2" face="Verdana"><a name="figura11"></a>Figura          11:&nbsp;&nbsp;&nbsp; Polígono hedónico para el camu-camu. Licuados reconstituidos          con albúmina de huevo (izquierda) 40 °C (&#9675;),  50 °C (&#9633;) y          60 °C(&#9674;). Licuados reconstituidos con APS (derecha) 40 °C (&#9675;),          50 °C (&#9674;) y 60 °C (&#9633;)</font></b></p></td>     </tr>   </table>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Los resultados de la valoración    indicaron mejores resultados con el plátano espumado con Emustab<sup>®</sup>    a 55 °C. En comparación con el espumado con APS, el secado a una temperatura    más baja (como 45 °C) era preferible a procesos a mayor temperatura, pero era    inferior al primero si se consideraban  parámetros como frescura, amargor, semejanza    y gusto (<a href="#figura10">figura 10</a>). En el caso del camu-camu, se obtuvieron    mejores resultados con la albúmina de huevo relativo al aislado proteico de    soya (<a href="#figura11">figura 11</a>). </font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Globalmente se observa un alto    grado de semejanza entre el fruto fresco y las espumas secas reconstituidas    cuando éstas han sido espumadas con Emustab<sup>®</sup> o albúmina de huevo.    Las frutas espumadas con el aislado proteico de soya tenían mayores diferencias    respecto al fruto fresco sin que esto necesariamente implique una menor calidad    organoléptica. </font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La adaptación de un proceso de    secado en espuma nos obliga también a considerar los costos asociados con cambios    en la capacidad productiva y costos  operativos como son los energéticos. Ya    habíamos comentado sobre los efectos contrarios que existen entre secar productos    de menor densidad pero por tiempos más cortos. En el caso del plátano, nuestros    resultados presentan la dificultad de no permitirnos realizar un análisis directo    puesto que el plátano licuado nunca llegó a secar hasta el mismo grado que los    plátanos espumados. Admitiendo una humedad final de 0,2 [kg agua/kg sólido seco]    correspondiente al estado más seco del plátano licuado, el secado de éste tarda    3 horas mientras que el secado del plátano espumado con Emustab<sup>®</sup>    y APS tarda respectivamente 1,3 y 0,95 horas para alcanzar idéntico grado de    humedad. Considerando la menor densidad de los productos espumados y comparando    con una capacidad normalizada de 100 kg sólido seco/hora<sup> </sup>m<sup>2</sup>    para el secado del plátano licuado, obtenemos que el secado del plátano espumado    con Emustab<sup>®</sup> tiene una capacidad de 61,4 kg sólido seco/ hora m<sup>2</sup>    y que el secado del plátano espumado con APS tiene una capacidad de 144,9 kg    sólido seco/ hora m<sup>2</sup>. De esta breve comparación, el proceso de secado    de plátano espumado con APS es claramente el mejor y no solamente porque incrementa    la capacidad del secador en un 44,9% sino además permite una eficiencia energética    8 veces mayor (<i>vide supra</i>). La situación del secado del plátano en espuma    con Emustab<sup>®</sup>, aunque con menor capacidad productiva, tiene todavía    la ventaja de presentar mejor eficiencia energética por un factor 2,9, quedando    la conclusión final de esta comparación en función de los costos relativos de    los secadores y de la energía. </font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En el caso del camu-camu, tal    como se mencionó previamente, la gran similitud entre las diferentes curvas    de secado nos impiden realizar comparaciones que no estén opacadas por el error    experimental. Sin embargo se retiene las mejores cualidades funcionales del    secado en espuma así como la mayor retención de vitamina C.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify"><font size="3" face="Verdana"><b>6.&nbsp;&nbsp; Conclusiones</b></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Sólidos secos de flujo libre,    buena apariencia y buenas a excelentes propiedades organolépticas fueron obtenidos    a partir de pulpa de camu-camu y plátano cuando estos fueron secados en espuma,    características no alcanzables si se obvia la etapa de espumado. Los tiempos    de secado fueron reducidos a menos de la mitad en el caso del plátano y la eficiencia    energética del proceso mejoró en un factor 2,9 (con Emustab<sup>®</sup>) y en    un factor 8 (con APS). La capacidad productiva del proceso del secado fue incrementado    en 44,9% (con APS). Un análisis de la cinética de secado sugiere que el espumado    con APS estaría dominado por fuerzas capilares con poca influencia de una etapa    controlada por difusión, mientras que en el secado con Emustab<sup>®</sup>,    la etapa controlada por difusión es más activa cuando se la compara con la difusión    en el plátano licuado. </font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p> <hr align="center" noshade>     <p align="justify"><font size="3" face="Verdana"><b>Agradecimientos</b></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Los autores desean agradecer    a INASP por financiar el acceso parcial a la literatura científica y tecnológica    y a Industrias de la Selva por su donación de pulpa de camu-camu.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify"><font size="3" face="Verdana"><b>Referencias</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="ref1"></a>[1]&nbsp;&nbsp;    Altenhofen da Silva, M.;&nbsp;Ar&eacute;valo Pinedo, R;&nbsp;Kieckbusch, T.    G. 2005. Ascorbic Acid Thermal Degradation during Hot Air Drying of Camu-Camu    (<i>Myrciaria dubia</i> [H.B.K.] McVaugh) Slices at Different Air Temperatures.    Drying Technology, 23, 2277.&nbsp; </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=004381&pid=S1683-0789201000020000500001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="ref2"></a>[2]&nbsp;&nbsp;   AOAC Official method 967.21 Ascorbic Acid in Vitamin Preparation and Juice.    Official Methods of Analysis of AOAC International 16<sup>th</sup> Ed. 3<sup>rd</sup>    review AOAC International, Gaithersburg , MD. USA</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=004382&pid=S1683-0789201000020000500002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="ref3"></a>[3]&nbsp;&nbsp;   Komes, D.; Lovric, T.; Kovacevic Ganic, K, 2007. Aroma of dehydrated pear products.    Lebensmittel-Wissenshaft und Technologie 40, 1578</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=004383&pid=S1683-0789201000020000500003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="ref4"></a>[4]&nbsp;&nbsp;    Kudra, T.; Ratti, C. 2006. Foam-mat drying: Energy and cost analysis. Canadian    Biosystems Engineering 48, 3.27</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=004384&pid=S1683-0789201000020000500004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="ref5"></a>[5]&nbsp;&nbsp;    Morgan, A. I.; Ginette, L. F. 1960. Continuous Process of Dehydrating of fruit    and vegetable juices U.S.Patent N° 2,955,046 filed 16 Dec. 1958, granted 4 Oct.    1960.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=004385&pid=S1683-0789201000020000500005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="ref6"></a>[6]&nbsp;&nbsp;    Morgan, A. I.; Ginette, L. F. 1960. Dehydration of fruit and vegetable juices    U.S.Patent N° 2,955,943 filed 16 Dec. 1958, granted 11 Oct. 1960</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=004386&pid=S1683-0789201000020000500006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="ref7"></a>[7]&nbsp;&nbsp;   Rajkumar, P.; Kailappan, R. Viswanathan, R.; Raghavan, G. S. V. 2007 Drying    characteristics of foamed alphonso mango pulp in a continuous type foam-mat    dryer. Journal of Food Engineering 79, 1452</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=004387&pid=S1683-0789201000020000500007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="ref8"></a>[8]&nbsp;&nbsp;    Thuwapanichayanan, R.; Prachayawarakorn, S.; Soponronnarit, S. 2008. Drying    characteristics and quality of banana foam-mat. Journal of Food Engineering,    86, 573</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=004388&pid=S1683-0789201000020000500008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="ref9"></a>[9]&nbsp;&nbsp;   Vernon-Carter, E. J.; Espinosa-Paredes, G.; Beristain, C. I.; Romero-Tehuitzil,    H. 2001. Effect of foaming agents on the stability, rheological properties,    drying kinetics and flavour retention of tamirind foam-mats. Food research International    34, 587.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=004389&pid=S1683-0789201000020000500009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="ref10"></a>[10]&nbsp;&nbsp;   Viscarra Vacaflores, A. 2009. Diseño de un horno para deshidratado de frutas.    Proyecto de grado en Ing. Industrial. Universidad Católica Boliviana, Cochabamba.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=004390&pid=S1683-0789201000020000500010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="ref11"></a>[11]&nbsp;&nbsp;    Sankat, C. K.; Castaigne, F. 2004. Foaming and drying behaviour of ripe bananas.    Lebensmittel-Wissenshaft und Technologie, 37, 517.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=004391&pid=S1683-0789201000020000500011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="nref1"></a>[1]&nbsp;&nbsp;Emustab ® está compuesto por monoglicéridos    destilados SIN 471, monoestearato de sorbitán SIN 491 y polisorbato 60 SIN435.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="nref2"></a>[2]&nbsp;&nbsp;Liga Neutra Extra Industrial está    compuesta por fécula de yuca, carboximetilcelulosa SIN E466, goma Guar y monoglicéridos    SIN 471.</font></p>       ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<label>1</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Altenhofen da Silva]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Arévalo Pinedo]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Kieckbusch]]></surname>
<given-names><![CDATA[T. G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Ascorbic Acid Thermal Degradation during Hot Air Drying of Camu-Camu (Myrciaria dubia [H.B.K.] McVaugh) Slices at Different Air Temperatures: Drying Technology]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>2005</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<label>2</label><nlm-citation citation-type="journal">
<source><![CDATA[AOAC Official method 967.21 Ascorbic Acid in Vitamin Preparation and Juice. Official Methods of Analysis of AOAC International 16th Ed. 3rd review AOAC International]]></source>
<year></year>
<publisher-name><![CDATA[Gaithersburg]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<label>3</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Komes]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Lovric]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Kovacevic Ganic]]></surname>
<given-names><![CDATA[K]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Aroma of dehydrated pear products. Lebensmittel-Wissenshaft und Technologie 40]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>2007</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<label>4</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Kudra]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Ratti]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Foam-mat drying: Energy and cost analysis. Canadian Biosystems Engineering 48]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>2006</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<label>5</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Morgan]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. I.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Ginette]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Continuous Process of Dehydrating of fruit and vegetable juices U.S.Patent N° 2,955,046 filed 16 Dec. 1958]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>1960</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<label>6</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Morgan]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. I.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Ginette]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Dehydration of fruit and vegetable juices U.S.Patent N° 2,955,943 filed 16 Dec. 1958]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>1960</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<label>7</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Rajkumar]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Kailappan]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Viswanathan]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Raghavan]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. S. V]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Drying characteristics of foamed alphonso mango pulp in a continuous type foam-mat dryer: Journal of Food Engineering 79]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>2007</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<label>8</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Thuwapanichayanan]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Prachayawarakorn]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Soponronnarit]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Drying characteristics and quality of banana foam-mat. Journal of Food Engineering]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>2008</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<label>9</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Vernon-Carter]]></surname>
<given-names><![CDATA[E. J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Espinosa-Paredes]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Beristain]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. I.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Romero-Tehuitzil]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Effect of foaming agents on the stability, rheological properties, drying kinetics and flavour retention of tamirind foam-mats]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>2001</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<label>10</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Viscarra Vacaflores]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Diseño de un horno para deshidratado de frutas.: Proyecto de grado en Ing. Industrial. Universidad Católica Boliviana, Cochabamba.]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>2009</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<label>11</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Sankat]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. K.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Castaigne]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Foaming and drying behaviour of ripe bananas.: Lebensmittel-Wissenshaft und Technologie]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>2004</year>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
