<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>1683-0789</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Acta Nova]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[RevActaNova.]]></abbrev-journal-title>
<issn>1683-0789</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidad Católica Boliviana]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S1683-07892010000200001</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Estudio de la valorización energética de la “fracción resto” del ecovertedero de Zaragoza]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Zambrana Vás]]></surname>
<given-names><![CDATA[David Alejandro]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,CIRCE - Centro de Investigación de Recursos y Consumos Energéticos Centro Politécnico Superior Universidad de Zaragoza]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Zaragoza ]]></addr-line>
<country>España</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<volume>4</volume>
<numero>4</numero>
<fpage>447</fpage>
<lpage>463</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.org.bo/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1683-07892010000200001&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.org.bo/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S1683-07892010000200001&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.org.bo/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S1683-07892010000200001&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="es"><p><![CDATA[La jerarquía de gestión de los residuos plantea la necesidad de tomar acciones frente al desmedido uso del vertedero como opción de tratamiento final de los Residuos Sólidos Urbanos (RSU). Frente a esta situación, la valorización energética se considera adecuada cuando ya se han agotado las posibilidades de reutilización, reciclado y valorización material. La industria cementera, por las condiciones especiales de su proceso, se presenta como una opción interesante para la incorporación de combustibles alternativos en los hornos de producción de clínker. Las prácticas realizadas por las plantas de la compañía CEMEX con el uso de combustibles alternativos en otras comunidades autónomas, además de las experiencias de otros países de la Unión Europea (UE), abren las puertas a seguir dichas experiencias en la comunidad autónoma de Aragón. El tratamiento ecológico de los residuos, la disminución de materias primas, el ahorro de combustibles fósiles, la disminución de las emisiones de CO2 y sobretodo la alternativa para una gestión integral de residuos acorde con el enfoque de la Ecología Industrial son parte del estudio del presente proyecto]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="es"><![CDATA[residuos sólidos urbanos]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[combustibles alternativos]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[valorización energética]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[cemento]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[ecología industrial]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[  <h1 align="center"><font size="4" face="Verdana"><b>Estudio de la valorización    energética de la &#8220;fracción resto&#8221; del ecovertedero de Zaragoza </b></font></h1>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b>David Alejandro Zambrana Vásquez</b></font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana">CIRCE &#8211; Centro de Investigación    de Recursos y Consumos Energéticos &#8211; Centro Politécnico Superior, Universidad    de Zaragoza, calle Mariano Esquillor Gómez, 15 &#8211; 50018,Zaragoza,    España</font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana">e-mail:<a href="mailto:zambrana@unizar.es">zambrana@unizar.es</a></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><b>&nbsp;</b></font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p> <hr align="center" noshade>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><b>Resumen</b></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La jerarquía de  gestión de los    residuos plantea la necesidad de tomar acciones frente al desmedido uso del    vertedero como opción de tratamiento final de los Residuos Sólidos Urbanos (RSU).    Frente a esta situación, la valorización energética se considera adecuada cuando    ya se han agotado las posibilidades de reutilización, reciclado y valorización    material. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La industria cementera, por las    condiciones especiales de su proceso, se presenta como una opción interesante    para la incorporación de combustibles alternativos en los hornos de producción    de clínker.  </font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Las prácticas realizadas por    las plantas de la compañía CEMEX con el uso de combustibles alternativos en    otras comunidades autónomas, además de las experiencias de otros países de la    Unión Europea (UE),  abren las puertas a seguir dichas experiencias en la comunidad    autónoma de Aragón.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">El tratamiento ecológico de los    residuos, la disminución de materias primas, el ahorro de combustibles fósiles,    la disminución de las emisiones de CO<sub>2</sub> y sobretodo la alternativa    para una gestión integral de residuos acorde con el enfoque de la Ecología Industrial    son parte del estudio del presente proyecto.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><b> Palabras clave:</b> residuos    sólidos urbanos, combustibles alternativos, valorización energética, cemento,    ecología industrial</font></p> <hr align="center" noshade>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p> <h2 align="justify"><font size="3" face="Verdana"><b>1.&nbsp;&nbsp;Introducción</b></font></h2>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Uno de los principales problemas    a los que se ven enfrentadas las administraciones de los distintos países, tanto    de la UE como del resto de mundo, es el incremento en la generación de residuos,    industriales y urbanos.  </font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Las consecuencias de la intensiva    explotación de recursos naturales para la generación de productos cuyo fin posterior,    en un muy elevado porcentaje, es su disposición en vertedero, se ven reflejadas    en los impactos sobre el terreno, tanto en ocupación como contaminación, y la    emisión de gases de efecto invernadero responsables del calentamiento global.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La legislación europea<sup><a href="#ref1">[1]</a></sup></a>    en materia de residuos establece requisitos más exigentes, en relación a los    criterios y procedimientos en contra del depósito de materiales que pueden ser    reciclados y valorizados. </font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La actual política de residuos    de la UE gira en torno al principio de &#8220;jerarquía de residuos&#8221;,    definida también en la <b>Ley 10/98 de residuos</b>, que parte de la base de    que la generación de  residuos debe minimizarse y los generados deben reutilizarse,    reciclarse o valorizarse, siendo el vertido la última opción  y la más nociva    para el medio ambiente <a href="#figura1">(Figura 1)</a>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="figura1"></a></font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><img width=437 height=380 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a01-1.gif"></font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><b>Figura 1: Jerarquía de Gestión    de Residuos.</b></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En España, la gestión de residuos    urbanos se caracteriza por un mayoritario uso del vertedero.  Según Eurostat,    en el período 1995 &#8211; 2006 el vertido de residuos urbanos ha descendido en España    un 6,2%. Sin embargo, es un valor muy inferior al de la media  de los países    de la UE &#8211; 15 que experimentó un descenso del 39,9 %.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Dentro de las acciones empleadas    en la gestión de residuos urbanos en España, aproximadamente tan solo el 6 %    del total de los residuos municipales producidos son valorizados energéticamente    e incinerados. En la <a href="#figura2">Figura 2</a>, es posible hacer una comparación    de la situación española frente a otros países de la UE en la gestión de Residuos    Sólidos Urbanos (RSU):</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="figura2"></a></font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><img width=516 height=297 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a01-2.jpg"></font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><b>Figura 2: Tratamiento de residuos    sólidos urbanos en la UE en 2006 <a href="#nref13">[13]</a>.</b></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En la figura anterior, se observa    que países como Holanda, Dinamarca, Bélgica y Alemania, cuyos porcentajes de    vertido de residuos son muy bajos frente a los demás países de la UE, orientan    sus acciones de gestión de residuos hacia opciones de tratamiento como la valorización    energética, compostaje, reciclaje y otras. Cabe señalar que dichos países presentan,    además, las mayores tasas de reciclaje, por cuanto la valorización energética    no es una opción excluyente a sus predecesoras en la jerarquía de gestión de    residuos.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Actualmente, los combustibles    alternativos obtenidos del tratamiento de los residuos sólidos urbanos han sido    experimentados en la co-combustión tal es el caso de los hornos de cemento.    De este modo, la industria cementera se convierte en una opción interesante    para la gestión de RSU. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">El presente artículo se enfoca    en el estudio de viabilidad técnica, medio ambiental y normativa de valorización    energética de la &#8220;fracción resto&#8221; resultante del tratamiento de los residuos    sólidos urbanos depositados en el Ecovertedero de Zaragoza. Se tienen en cuenta    experiencias realizadas en otros países de la UE y en diferentes comunidades    autónomas de España. Además, se plantean alternativas de tratamiento de dicha    fracción orientando la investigación hacia la valorización energética en hornos    de clínker de cemento.</font></p> <h2 align="justify">&nbsp;</h2>     <p align="justify">&nbsp;</p> <h2 align="justify"><font size="3" face="Verdana"><b>2.&nbsp;&nbsp;Metodología</b></font></h2>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La metodología planteada para    el presente estudio cuenta con tres partes principales:</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;Revisión bibliográfica acerca del estado del arte de la gestión de residuos    sólidos urbanos en los países de la UE y España, la producción de combustibles    derivados de residuos y su valorización energética en hornos de clínker, además,     las ventajas y limitaciones acerca de dicho tratamiento.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;Elaboración de un diagnóstico de la situación actual del residuo a valorizar    y su tratamiento en el Ecovertedero, así como, el potencial de valorización    energética en hornos de clínker.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;La elaboración de    propuestas de gestión del residuo orientadas a los temas tratados en los puntos    anteriores y su viabilidad desde el punto de vista técnico y ambiental.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p> <h2 align="justify"><font size="3" face="Verdana"><b>3.&nbsp;&nbsp;Desarrollo</b></font></h2> <h3 align="justify"><font size="2" face="Verdana">3.1&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;    Introducción al tratamiento de los residuos sólidos urbanos</font></h3>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Se entiende por residuos sólidos    urbanos o municipales a todos los &#8220;residuos generados en los domicilios    particulares, comercios, oficinas y servicios, así como todos aquellos que no    tengan la calificación de peligrosos y que por su naturaleza o composición puedan    asimilarse a los producidos en los anteriores lugares o actividades&#8221;<sup><a href="#ref2">[2]</a></sup></a>.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">El tratamiento de los residuos    sólidos urbanos es un problema crítico en muchos países, ya que requiere un    sistema integrado para ser encarado de una manera efectiva. Combinaciones entre    reciclado de materiales (provenientes de contenedores de recogida selectiva    de plástico, vidrio, cartón y papel), tratamientos biológicos de los residuos    biodegradables (digestión anaeróbica y compostaje) y valorización material y    energética han sido estudiados y comparados frente a la disposición en vertedero.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En efecto, esta última opción    es la más nociva para el medio ambiente. Los vertederos son causantes de la    contaminación del suelo y agua por lixiviados, afecciones sobre la fauna y la    flora, impacto sobe el paisaje, etc. Son responsables del 3% de las emisiones    de gases de efecto invernadero en Europa y cerca de l2% en España.  Entre los    años 1990 y 2005, países como Alemania y Bélgica redujeron sus emisiones procedentes    de vertederos de residuos sólidos urbanos un 71% y 69% respectivamente, mientras    que España incrementó en un 102% <a href="#nref6">[6]</a>.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Como se mencionó anteriormente,    dentro de las opciones de tratamiento de los RSU, más ampliamente utilizadas    actualmente, se encuentra el tratamiento mecánico - biológico. El tratamiento    mecánico - biológico o MBT (por sus siglas en inglés) es uno de los tratamientos    de los residuos sólidos urbanos menos costosos y más empleados. De modo general,    en las plantas de tratamiento mecánico - biológico  se separan los materiales    inertes, metales y la fracción orgánica (para su estabilización mediante procesos    de compostaje, ya sea con o sin una fase de digestión), obteniendo finalmente    una &#8220;fracción resto&#8221;, de la que puede obtenerse combustibles alternativos    (CDR y CSR), que se compone principalmente de residuos de papel, plásticos y    textiles <a href="#nref5">[5]</a> <a href="#figura3">(Figura 3)</a>.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="figura3"></a></font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><img width=501 height=293 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a01-3.gif"></font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><b>Figura 3: Proceso del tratamiento    Mecánico &#8211; Biológico de Residuos Sólidos Urbanos [10].</b></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En la <a href="#figura4">Figura    4</a> se presentan los valores de rendimiento habituales de las operaciones    genéricas empleadas dentro del tratamiento mecánico &#8211; biológico de RSU,    tal es el caso de la planta de tratamiento del ayuntamiento de  Vitoria &#8211;    Gasteiz. Dichos valores de rendimiento, de forma general,  varían en función    de la composición de los RSU, de la infraestructura de recolección de dichos    residuos (selectiva o no) y de la tecnología de las operaciones de tratamiento,    clasificación y separación.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="figura4"></a></font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><img width=396 height=310 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a01-4.gif"></font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><a name="OLE_LINK5"><b>Figura 4:    Esquema de los rendimientos de separación del tratamiento Mecánico &#8211; Biológico    de RSU [1].</b></a></font></p> <h3 align="justify">&nbsp;</h3> <h3 align="justify"><font size="2" face="Verdana">3.2&nbsp;&nbsp;&nbsp; La &#8220;fracción    resto&#8221;</font></h3>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"> A partir de las operaciones    del tratamiento mecánico &#8211; biológico de RSU <a href="#figura4">(Figura    4)</a>, aún queda una fracción rechazo no reutilizable ni reciclable, y que    debido a su composición no es adecuada para tratamientos biológicos. Esta porción    de los residuos sólidos urbanos es llamada &#8220;fracción resto&#8221;, que    procede de los siguientes rechazos <a href="#nref1">[1]</a>:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;<b>Rechazo del triaje primario</b>: formado principalmente por residuos voluminosos    (aprox. 5% s/entrada)</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;<b>Rechazo de las líneas de clasificación y triaje: </b>material que es embalado    y constituye la principal fracción de rechazo (aprox. 29% s/entrada)</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;<b>Rechazos de afino (trómel y mesa densimétrica): </b>procedente del biorresiduo    estabilizado, obtenido en el tratamiento biológico de la fracción orgánica (aprox.    19% s/entrada)</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La cantidad de esta fracción    depende principalmente  de las estrategias de gestión y las operaciones de tratamiento    de los residuos sólidos urbanos, además de la recogida selectiva y de la concienciación    ciudadana. Sin embargo, aún en los países con mayores tasas de reciclaje, la    &#8220;fracción resto&#8221; supera ampliamente el 25% del total de RSU producidos.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">A modo de ejemplo, el porcentaje    de rechazo en la planta de tratamiento del ayuntamiento de  Vitoria &#8211;    Gasteiz es del 52,5 % <a href="#figura4">(Figura 4)</a>. En el caso específico    del Ecovertedero de Zaragoza se estima una cantidad por encima del 40% <a href="#nref3">[3]</a>.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p> <h3 align="justify"><font size="2" face="Verdana">3.3&nbsp;&nbsp;&nbsp; Combustibles    alternativos: CDR/CSR</font></h3>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Además de la Gasificación, la    Pirolisis y la combinación de ambos como alternativas &#8220;verdes&#8221; dentro de los    métodos térmicos de tratamiento de la &#8220;fracción resto&#8221; de los RSU, la obtención    de combustibles alternativos se presenta como una opción viable para la gestión    de dicha fracción de rechazo. Dentro de la tipología de combustibles alternativos    obtenidos de la fracción resto de RSU cabe diferenciar a los Combustibles Sólidos    Recuperados (CSR) y los Combustibles Derivados de Residuos (CDR).</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Los <b>Combustibles Sólidos Recuperados</b>    son combustibles sólidos preparados a partir de residuos no peligrosos para    ser valorizados energéticamente en plantas de incineración o co-incineración,    que cumplen la clasificación y especificaciones establecidas en la especificación    técnica CEN/TS 15359 del Comité Europeo de Normalización<sup><a href="#ref3">[3]</a></sup><a href="#ref3"></a></a>.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Los <b>Combustibles Derivados    de Residuos</b> pueden ser preparados a partir de residuos peligrosos o no peligrosos,    pueden presentar un estado físico líquido o sólido, y en cualquier caso, aquellos    CDR sólidos producidos a partir de residuos no peligrosos no están sometidos    a la especificación técnica CEN/TS 15359<sup> </sup>del Comité Europeo de Normalización.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En la actualidad en España no    existe como tal una demanda de CSR producido bajo especificación técnica CEN/TS    15359, sino una demanda emergente y creciente de CDR que cumpla los requisitos    técnicos definidos por la instalación de co-incineración de destino y los requisitos    medioambientales definidos por el Órgano Ambiental de la Comunidad Autónoma    donde se ubica la instalación. Hasta ahora, dicha demanda emergente de CDR se    centra principalmente en plantas cementeras.</font></p> <h3 align="justify">&nbsp;</h3> <h3 align="justify"><font size="2" face="Verdana">3.4&nbsp;&nbsp;&nbsp; Obtención    de CDR/CSR a partir de RSU</font></h3>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Para la preparación de un CDR/CSR    a partir de los rechazos de las plantas de tratamiento mecánico &#8211; biológico    de RSU se requiere someterlos, básicamente, a distintos tratamientos para adecuar    y texturizar el tamaño de las partículas, eliminar impropios de diversa naturaleza    y reducir su humedad. De las especificaciones que se soliciten al material de    salida dependerá el tipo de alternativas tecnológicas a utilizar. A continuación    se presenta el diagrama general para la producción de CDR/CSR <a href="#nref1">[1]</a>:    </font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="figura5"></a></font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><img width=485 height=580 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a01-5.gif"></font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><b>Figura 5:    Procesos y tratamientos generales para la producción de CDR/CSR <a href="#nref1">[1]</a></b><b>.</b></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Para la producción de CDR/CSR    se deben tener en cuenta los rendimientos propios de cada tecnología. A modo    de ejemplo, en el caso del proyecto de una planta de producción de CDR/CSR del    ayuntamiento de  Vitoria &#8211; Gasteiz se estima que es posible obtener alrededor    de un 49% de CSR.</font></p> <h3 align="justify">&nbsp;</h3> <h3 align="justify"><font size="2" face="Verdana">3.5&nbsp;&nbsp;&nbsp; Valorización    energética en hornos de clínker de cemento</font></h3>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">De acuerdo al proceso previo    del material antes de su entrada al horno de clínker, se distinguen cuatro tipos    de fabricación de cemento: vía seca, vía semi-seca, vía semi-húmeda y vía húmeda.    Siendo que la fabricación de cemento por vía seca es la más empleada en España,    en la <a href="#figura6">Figura 6</a> se representa el esquema de las operaciones    más importantes de dicho proceso <a href="#nref1">[1]</a>:</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="figura6"></a></font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><img width=457 height=292 id="Imagen 6" src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a01-6.jpg"></font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b>Figura 6: Diagrama del proceso    de producción de cemento <a href="#nref12">[12]</a>.</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Desde el punto de vista del presente    estudio, se considera el horno rotativo como una etapa crítica en el proceso    de fabricación del cemento, ya que en él se lleva a cabo la combustión.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En la <a href="#figura7">Figura    7</a> se observa la evolución de la temperatura de los gases y el material dentro    el horno de Cemento. Asimismo, se observan los tiempos de residencia en cada    una de las etapas, desde los electrofiltros hasta el enfriador. Por otra parte,    se representan los dos puntos de alimentación de combustible, tanto en la llama    principal como en el pre calcinador:</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="figura7"></a></font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><img width=341 height=436 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a01-7.gif"></font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b>Figura 7: Diagrama de las temperaturas    de los gases y materiales en el horno de cemento <a href="#nref11">[11]</a>.</b></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">El proceso de formación de clínker    requiere que el material mantenga una temperatura de 1.400&nbsp;ºC a 1.500&nbsp;ºC,    lo que supone una temperatura de llama de 2.000 ºC. El aire primario, junto    con el combustible, es inyectado por la parte inferior del horno y el aire secundario    se incorpora mediante unos ventiladores de tiro forzado en la parte superior    del mismo.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Desde la zona de combustión,    los gases atraviesan el horno a contracorriente al avance del crudo, de este    modo, se aumenta la eficiencia energética del proceso. Los gases, antes de ser    expulsados a la atmósfera, pasan por un sistema de limpieza de partículas (precipitadores    electrostáticos o filtros de mangas). Actualmente, el consumo energético por    kg de clínker producido se encuentra entre las 700 y 900 kcal/kg (electricidad    y transporte no incluidos).</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">El empleo de combustibles alternativos    es una práctica asentada en la mayoría de los países desarrollados, destacan    por el nivel de sustitución con residuos: Suiza, Holanda, Austria, Francia,    Bélgica, Alemania y Japón. En la <a href="#figura8">figura 8</a> se observa    la evolución de la valorización energética en la industria cementera española:</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="figura8"></a></font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><img width=516 height=316 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a01-8.jpg"></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align=center><font size="2" face="Verdana"><b>Figura 8: Utilización de combustibles    alternativos en toneladas en las cementeras españolas <a href="#nref8">[8]</a>.</b></font></p> <h3 align="justify">&nbsp;</h3> <h3 align="justify"><font size="2" face="Verdana">3.6&nbsp;&nbsp;&nbsp; Normativa</font></h3>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En España el marco legal general    sobre los residuos es la <b>Ley 10/98 de residuos</b>. Establece fomentar la    jerarquía de residuos mencionada en párrafos anteriores. Además, define la valorización    como todo procedimiento que permita el aprovechamiento de los recursos contenidos    en los residuos. En este sentido, la <b>Orden Ministerial MAM/304/2002</b> por    la que se publican las operaciones de valorización y eliminación de residuos    y la lista europea de residuos, indica que la valorización incluye el uso principal    como combustible, por ejemplo en hornos de cemento, y no así la incineración    sin recuperación de energía.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La ley exige que la valorización    de residuos cuente con una autorización autonómica y que el Gobierno juntamente    con las comunidades autónomas, establezcan los requisitos de las plantas, procesos    y productos de la valorización (se tienen en cuenta las exigencias de calidad    y la tecnología a emplearse para preservar la salud humana y el medio ambiente).    </font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Por otra parte, los poseedores    de residuos están obligados a gestionarlos por sí mismos o entregarlos a un    gestor para su valorización o eliminación.  </font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La utilización de residuos como    combustible alternativo en los hornos de clínker es una actividad que se encuentra    recogida en el <b>Real Decreto 653/2003, sobre incineración de residuos</b>.    En él se establecen las condicionantes ambientales con el objetivo de limitar    o impedir los efectos negativos para el medio ambiente y los riesgos para la    salud humana.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"> En Aragón, el <b>Plan Integral    de Residuos &#8211; G.I.R.A. (2009 &#8211; 2015)</b> no hace referencia explícita a la valorización    energética de residuos en instalaciones de producción de cemento, como opción    para el tratamiento de residuos. </font></p> <h3 align="justify">&nbsp;</h3> <h3 align="justify"><font size="2" face="Verdana">3.7&nbsp;&nbsp;&nbsp; Caso de    estudio: Ecovertedero de Zaragoza</font></h3>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">El Centro de Reciclaje Zaragoza    o &#8220;Ecovertedero&#8221; presta servicio a más de 750.000 habitantes correspondientes    al municipio de Zaragoza más 61 municipios de otras comarcas. De acuerdo con    lo establecido en el Plan de Gestión Integral de los Residuos de Aragón (G.I.R.A.    2009-2015), los municipios atendidos  pertenecen a la denominada Agrupación    6 que corresponde a las comarcas de Campo de Belchite, Ribera Baja del Ebro    y Zaragoza <a href="#nref4">[4]</a>. </font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">El Ecovertedero tiene una capacidad    de procesar 450.000 toneladas al año de RSU  y más de 15.000 toneladas de envases    (provenientes de los contenedores verdes y amarillos de la ciudad). Del total    de RSU que llegan a la planta de tratamiento se puede obtener alrededor de 27.500    toneladas de materiales recuperados, asimismo, la planta de biometanización    es capaz de producir 10 millones de metros cúbicos de biogás y 20.000 toneladas    de compost al año. Posterior a la producción de compost proveniente de la biometanización,    al vertedero de rechazos se envía alrededor del 45% de todos los residuos que    llegan al centro de reciclaje, lo que representa 202.500 toneladas anuales <a href="#nref3">[3]</a>.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En el apartado 3.1 se clasificaron    los rechazos procedentes de las operaciones más importantes de la planta de    tratamiento mecánico &#8211; biológico de RSU del ayuntamiento de  Vitoria &#8211;    Gasteiz. Dada la similitud con la planta de tratamiento del Ecovertedero de    Zaragoza dichas fracciones pueden considerarse semejantes entre ambas instalaciones.    En la <a href="#figura9">Tabla 1</a> y <a href="#figura9">Tabla 2</a> se presentan    las composiciones cuantitativas y cualitativas de las fracciones mencionadas     <a href="#nref1">[1]</a>.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="figura9"></a></font></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><font size="2" face="Verdana"><img width=473 height=274 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a01-9.jpg"></font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b>Tabla 1:  Composición cuantitativa    de los rechazos obtenidos del MBT de RSU <a href="#nref1">[1]</a>.</b></font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana">* Pertenecientes al registro de    aparatos eléctricos y electrónicos.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="figura10"></a></font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><img width=477 height=161 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a01-10.jpg"></font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b>Tabla 2:  Composición cualitativa    de los rechazos obtenidos del MBT de RSU <a href="#nref1">[1]</a>.</b></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Como se mencionó anteriormente    los procesos necesarios para elaborar CDR/CSR, a partir de las fracciones de    rechazo, están orientados para adaptar dichas fracciones  a los usos previstos    corrigiendo los parámetros de calidad en cada caso <a href="#figura5">(Figura    5)</a>. </font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Haciendo referencia a las fracciones    expuestas, se pueden hacer las siguientes consideraciones:</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;La fracción de voluminosos es parcialmente recuperable para la producción de    CDR/CSR. Únicamente se pueden aprovechar  la fracción que contiene madera, plástico    y textiles, previo un proceso de selección y triaje.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;La fracción obtenida de la clasificación y triaje se puede emplear en su totalidad    para la producción de CDR/CSR. Debido a su alta humedad, heterogeneidad y contenido    de impropios, requiere de un tratamiento intenso de adecuación a los requerimientos    finales del combustible.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;La fracción resultante del trómel posee ventajas para su tratamiento debido    a su tamaño de partícula y su baja humedad, por cuanto requiere de un proceso    menos riguroso de tratamiento para la producción de CDR/CSR.</font></p> <h3 align="justify">&nbsp;</h3> <h3 align="justify"><font size="2" face="Verdana">3.8&nbsp;&nbsp;&nbsp; Aspectos    técnicos y ambientales de la valorización energética  de CDR/CSR en hornos de    clínker de cemento</font></h3>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Para la valorización energética    en hornos de cemento, los combustibles alternativos obtenidos de RSU, deben    ser examinados teniendo en cuenta las siguientes propiedades <a href="#nref11">[11]</a>,    <a href="#nref5">[5]</a>:</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;Estado físico del combustible </font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;Toxicidad (compuestos orgánicos, metales pesados)</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;Composición en elementos problemáticos para la corrosión y escorificación (Na,    K, Cl, S) y contenido de cenizas</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;Contenido de volátiles</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;Poder calorífico</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;Propiedades físicas (tamaño de partícula, densidad, homogeneidad)</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;Propiedades de molienda</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;Contenido de humedad</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Se debe tener en cuenta la calidad    química del combustible de acuerdo a los estándares Europeos y los criterios    EURITS para la protección del medio ambiente. Además, el poder calorífico debe    ser estable para tener un adecuado control del suministro de energía al horno.    El objetivo es mantener una composición homogénea y un tamaño de partícula que    permita un transporte estable y un flujo constante en la planta de cemento.    La Asociación Europea responsable de la Incineración y el Tratamiento de Residuos    Especiales (EURITS), ha publicado la siguiente Tabla de criterios para la co-incineración    de residuos en plantas cementeras como combustible alternativo:</font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><img width=377 height=241 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a01-11.jpg"></font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b>Tabla 3: Criterios de EURITS    para la co-combustión de residuos en hornos de cemento <a href="#nref1">[1]</a></b>.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Desde el punto de vista medio    ambiental, el proceso de fabricación de clínker no genera residuos ni vertidos    de agua. Las emisiones a la atmósfera provienen del proceso de combustión dentro    del horno de cemento y tienen su origen en las reacciones químicas y físicas    de la calcinación de las materias primas. El paso de los gases de combustión    por los ciclones, donde transmiten parte de su calor a la harina cruda descarbonatada,    produce un efecto de lavado de gases. </font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La co-combustión de CDR/CSR en    los hornos de clínker no debe perjudicar el comportamiento ambiental de la instalación,    dificultar la operación del proceso, ni afectar la calidad del cemento.  En    general, se deben tener en cuenta las siguientes consideraciones <a href="#nref2">[2]</a>,    <a href="#nref7">[7]</a>:</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;Se requiere que los gases de combustión permanezcan más de 2 segundos por encima    de 850ºC, o por encima de  1.100 ºC en presencia de cloro, para evitar la formación    de dioxinas y furanos. Por las características de la combustión, en el horno    de clínker se duplican las temperaturas necesarias para la destrucción de estos    compuestos,  y los gases tienen tiempos de residencia relativamente largos <a href="#figura7">(Figura    7)</a>.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;Respecto al cloro, estudios realizados por diferentes organismos han demostrado    que se debe limitar su presencia en el combustible (por debajo del 1% en peso),     ya que puede producir problemas de pegaduras y atascos en los ciclones. </font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;La fracción inorgánica y los metales pesados se combinan con el clínker de cemento    incorporándose a su estructura mineralógica. De este modo quedan fijados químicamente    y reducen el potencial de lixiviación de metales pesados al medio acuoso.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;Los metales más volátiles (Hg, Tl), en cierta medida, escapan a la acción del    horno y pueden ser emitidos parcialmente a la atmósfera. Por tanto, su contenido    en el combustible debe estar sujeto a limitación y control.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Desde el punto de vista medioambiental    las emisiones de CO<sub>2</sub> tienen una importancia significativa. Su reducción    representa un aspecto clave en el uso de combustibles alternativos dentro de    los compromisos adoptados por los estados Europeos para cumplir el protocolo    de Kioto. Si bien el ahorro de emisiones es evidente cuando se usan residuos    de biomasa, también es posible reducirlas con el empleo de otro tipo de residuos.    La siguiente figura muestra claramente lo mencionado:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align=center><font size="2" face="Verdana"><img width=508 height=258 id="Imagen 9" src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a01-12.jpg"></font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b>Figura 9: Reducción de las    emisiones globales con la valorización.</b></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Para cuantificar dichos ahorros    es necesario hacer un estudio de análisis de Ciclo de Vida que incluya las operaciones    realizadas para el tratamiento de los residuos. Tomando como referencia el estudio    realizado por Genon y Brizio <a href="#nref9">[9]</a>, el uso de CDR en el horno    de clínker de cemento indica ser positivo. La combustión de CDR en el horno    permite una reducción de alrededor de 1,61 kg CO<sub>2</sub>/kg CDR empleado    comparando con el uso de combustibles tradicionales, en este caso el carbón.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p> <h2 align="justify"><font size="3" face="Verdana"><b>4.&nbsp;&nbsp;Conclusiones</b></font></h2>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En el desarrollo del presente    artículo, se ha mencionado que el rendimiento de una planta de producción de    CDR/CSR  varía entre un 28,5% a un 49% del total de rechazos obtenidos en la    planta de MBT. Teniendo en cuenta un rendimiento del 49% que se obtiene en la    planta de tratamiento de Vitoria &#8211; Gasteiz, se puede estimar que la cantidad    potencial de CDR/CSR en el Ecovertedero de Zaragoza es de aproximadamente 99.225    Mg/año.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En términos de PCI, se estima    que debido al mayor porcentaje de la fracción de rechazo procedente de  la clasificación    y triaje, seguido de la fracción procedente del trómel, el PCI esperado se situará    en torno a las 4.000 kcal/kg correspondiente a 16,74&nbsp;MJ/kg. </font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Existe un potencial energético    en el Ecovertedero de 16,6 × 10<sup>8</sup> MJ/año, contenido en el CDR/CSR    que puede ser producido a partir de la &#8220;fracción resto&#8221; que se despilfarra    en el vertedero. Si comparamos esa cantidad de energía en toneladas de coque    de petróleo (PCI = 32,5 GJ/Mg), corresponde a 51.108,51 Mg/año. En término de    emisiones de CO<sub>2</sub>, teniendo en cuenta la reducción de 1,61&nbsp;kg&nbsp;CO<sub>2</sub>/kg&nbsp;CDR    empleado comparado con el carbón, se evitarían un estimado de 159.752 MgCO<sub>2</sub>/año.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p> <h2 align="justify"><font size="3" face="Verdana"><b>5.&nbsp;&nbsp;Aportaciones    en materia de sostenibilidad</b></font></h2>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">El presente proyecto muestra    que la &#8220;fracción resto&#8221; del Ecovertedero de Zaragoza posee características óptimas    para ser procesada y convertida en CDR/CSR para su valorización energética en    el horno de clínker de Morata de Jalón, por cuanto presenta una solución eficaz    al problema de los impactos que dichos residuos generan al medio ambiente con    su disposición en vertedero.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Se demuestra que la valorización    energética es una forma sostenible de aprovechar los recursos energéticos contenidos    en los residuos que de otra manera serían despilfarrados mediante el depósito    en el Ecovertedero, convirtiéndose en un foco de contaminación a largo plazo    y obligando a recurrir a los combustibles fósiles como fuente de energía. Esta    visión forma parte de la Ecología Industrial.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Cabe señalar que el presente    proyecto además de denotar el inmenso potencial  de reducción de espacio en    vertedero, la reducción de emisiones debidas a su explotación y el aprovechamiento    de recursos, se enfoca dentro de un modelo de metabolismo circular, en el cual    con el aprovechamiento de los residuos, que actualmente se depositan en vertedero,    se busca  la optimización del ciclo de materiales. </font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Por último se desea resaltar    que la producción de CDR/CSR debe situarse como un componente estratégico en    las políticas de gestión integrada de los residuos, además de formar parte de    la estrategia energética y de lucha contra el cambio climático. </font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p> <hr align="center" noshade> <h2 align="justify"><font size="3" face="Verdana"><b>Agradecimientos</b></font></h2>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">El autor del presente proyecto    agradece a la División de Eficiencia Energética de la  Fundación CIRCE y la    Cátedra CEMEX de Sostenibilidad, en especial a Aitana Sáez de Guinoa y Alfonso    Aranda.  A mis padres y hermanos por todo su apoyo.  Gracias también a mis compañeros    de despacho en CIRCE y a mis amigos de la Fundación Carolina. </font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p> <h2 align="justify"><font size="3" face="Verdana"><b>Referencias</b></font></h2>     <!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="nref1"></a>[1]     Alonso    A. <i>Estudio de viabilidad de una planta de producción de CSR en el ayuntamiento    de Vitoria - Gasteiz</i>. Departamento de Medio Ambiente y Sostenibilidad Ayuntamiento    de Vitoria &#8211; Gasteiz, 2009</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=003562&pid=S1683-0789201000020000100001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="nref2"></a>[2]     Alternative    Fuels. Tunisia: Waste management and the cement industry. Global Cement Magazine    &#8211; April Edition, 2008</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=003563&pid=S1683-0789201000020000100002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="nref3"></a>[3]     Centro    de Reciclaje Zaragoza <a href="http://www.zaragozarecicla.org/principal.htm">http://www.zaragozarecicla.org/principal.htm</a></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">         (Accedido en Julio de    2009)</font></p>     <!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="nref4"></a>[4]     Dirección    General de Calidad Ambiental y Cambio Climático. Plan de Gestión Integral de    Residuos de Aragón 2009 - 2015. Gobierno de Aragón, Departamento de Medio Ambiente,    2009 </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=003566&pid=S1683-0789201000020000100004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="nref5"></a>[5]     Elías    X. Tratamiento y valorización energética de residuos. Díaz de Santos. Primera    Edición. 2005</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=003567&pid=S1683-0789201000020000100005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="nref6"></a>[6]     Fundación    Laboral del Cemento y el Medio Ambiente. Valorización de residuos en la industria    cementera Europea: estudio comparado, 2006</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=003568&pid=S1683-0789201000020000100006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="nref7"></a>[7]     Fundación    Laboral del Cemento y el Medio Ambiente. Reciclado y valorización de residuos    en la industria cementera en España, 2006</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=003569&pid=S1683-0789201000020000100007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="nref8"></a>[8]     Gaminde    N. Combustibles Sólidos Recuperados en cementeras en España. 2009</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=003570&pid=S1683-0789201000020000100008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="nref9"></a>[9]     Genon    G. Perspectives and limits for cement kilns as a destination for RDF, Science    Direct Waste Management 28 (2008) 2375-2385</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=003571&pid=S1683-0789201000020000100009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="nref10"></a>[10]       Guijarro C. Nuevas tecnologías para valorización de las fracciones combustibles    procedentes de los rechazos de las plantas de residuos municipales. SUFI, 2009</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=003572&pid=S1683-0789201000020000100010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="nref11"></a>[11]       Mokrzycki E., Uliasz-Bochenczyk A., Alternative fuels for the cement industry,    Applied Energy 74 (2003) 95 &#8211; 100  </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=003573&pid=S1683-0789201000020000100011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="nref12"></a>[12]       Nithikul J. Potential of Refuse Derived Fuel production from Bangkok Municipal    Solid Waste, Thailand, Asian Institute of Technology School of Environment,    Resources and Development, 2007 </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=003574&pid=S1683-0789201000020000100012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="nref13"></a>[13]       Papageorgiou A. et al. Assessment of the greenhouse effect impact of technologies    used for energy recovery from municipal waste: A case for England, Journal of    Environmental Management (2009) 1 &#8211; 14</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=003575&pid=S1683-0789201000020000100013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="ref1"></a>[1] Directiva&nbsp;<a href="http://eur-lex.europa.eu/smartapi/cgi/sga_doc?smartapi!celexplus!prod!DocNumber&amp;lg=es&amp;type_doc=Directive&amp;an_doc=1999&amp;nu_doc=31" target="_blank" title="texto íntegro del acta">99/31/CE</a>&nbsp;del Consejo,    de 26 de abril 1999, relativa al vertido de residuos. La Unión Europea establece    requisitos técnicos estrictos para los residuos y los vertidos con el objeto    de prevenir o reducir los efectos ambientales negativos del vertido de residuos.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="ref2"></a>[2]   Ley 10/1998, de 21 de Abril, de Residuos (BOE núm. 96, de 22 de Abril de 1998)</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="ref3"></a>[3]   CEN/TS 15359:2006 Solid recovered fuels &#8211; Specifications and classes. European    Committee for Standardization (<a href="http://www.cen.eu">www.cen.eu</a>)     </font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<label>1</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[A.]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alonso]]></given-names>
</name>
</person-group>
<collab>Departamento de Medio Ambiente y Sostenibilidad Ayuntamiento de Vitoria - Gasteiz</collab>
<source><![CDATA[Estudio de viabilidad de una planta de producción de CSR en el ayuntamiento de Vitoria - Gasteiz]]></source>
<year></year>
<edition>2009</edition>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<label>2</label><nlm-citation citation-type="journal">
<source><![CDATA[Alternative Fuels. Tunisia: Waste management and the cement industry Global Cement Magazine]]></source>
<year>Apri</year>
<month>l </month>
<day>Ed</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<label>3</label><nlm-citation citation-type="journal">
<source><![CDATA[Centro de Reciclaje Zaragoza]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<label>4</label><nlm-citation citation-type="journal">
<source><![CDATA[Dirección General de Calidad Ambiental y Cambio Climático. Plan de Gestión Integral de Residuos de Aragón 2009 - 2015]]></source>
<year>2009</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<label>5</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Díaz de Santos]]></surname>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Elías X. Tratamiento y valorización energética de residuos]]></source>
<year>2005</year>
<edition>Primera Edición</edition>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<label>6</label><nlm-citation citation-type="journal">
<source><![CDATA[Fundación Laboral del Cemento y el Medio Ambiente. Valorización de residuos en la industria cementera Europea: estudio comparado]]></source>
<year>2006</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<label>7</label><nlm-citation citation-type="journal">
<source><![CDATA[Fundación Laboral del Cemento y el Medio Ambiente. Reciclado y valorización de residuos en la industria cementera en España]]></source>
<year>2006</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<label>8</label><nlm-citation citation-type="journal">
<source><![CDATA[Gaminde N. Combustibles Sólidos Recuperados en cementeras en España]]></source>
<year>2009</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<label>9</label><nlm-citation citation-type="journal">
<source><![CDATA[Genon G. Perspectives and limits for cement kilns as a destination for RDF, Science Direct Waste Management 28]]></source>
<year>2008</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<label>10</label><nlm-citation citation-type="journal">
<source><![CDATA[Guijarro C. Nuevas tecnologías para valorización de las fracciones combustibles procedentes de los rechazos de las plantas de residuos municipales. SUFI]]></source>
<year>2009</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<label>11</label><nlm-citation citation-type="journal">
<source><![CDATA[Mokrzycki E., Uliasz-Bochenczyk A., Alternative fuels for the cement industry]]></source>
<year>2003</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<label>12</label><nlm-citation citation-type="">
<collab>Asian Institute of Technology School of Environment^dResources and Development</collab>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Potential of Refuse Derived Fuel production from Bangkok Municipal Solid Waste]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>2007</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<label>13</label><nlm-citation citation-type="">
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Assessment of the greenhouse effect impact of technologies used for energy recovery from municipal waste: A case for England]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
