<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>1683-0789</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Acta Nova]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[RevActaNova.]]></abbrev-journal-title>
<issn>1683-0789</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidad Católica Boliviana]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S1683-07892010000200003</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Determinación de constantes óptimas para la ecuación de estado Peng-Robinson Stryjec-Vera (PRSV) a presiones elevadas]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Zavaleta Mercado]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ronanth]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidad Católica Boliviana San Pablo Departamento de Ingeniería Química ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<volume>4</volume>
<numero>4</numero>
<fpage>493</fpage>
<lpage>513</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.org.bo/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1683-07892010000200003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.org.bo/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S1683-07892010000200003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.org.bo/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S1683-07892010000200003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="es"><p><![CDATA[Se resuelve la Ecuación de Estado Cúbica Peng-Robinson-Stryjec-Vera (PRSV) en la región de dos fases (liquido y vapor) con la finalidad de determinar los valores de &#969; (factor acéntrico) y la constante &#954;1, característica de esta ecuación y que es específica para cada sustancia y que se incorporó con la finalidad de ajustar mejor la presión de vapor a bajas temperaturas y en especial para compuestos diferentes a los hidrocarburos. Esta mejora en la predicción de las presiones de vapor encuentra aplicaciones de importancia en predicciones también mejoradas del equilibrio líquido vapor (ELV). Se obtiene valores de &#969; y &#954;1 que minimizan el error relativo medio, para más de sesenta compuestos químicos orgánicos e inorgánicos, en el intervalo de presiones de 1 atm y la presión crítica. A este efecto se utilizan programas computacionales del autor en sus versiones de Mathcad 14® (Programas PREOS y PRSVEOS) para la determinación de las propiedades termodinámicas necesaria en la región de dos fases, por aplicación de una variante del clásico algoritmo de Johnson y Colver, dentro de una lógica de optimización numérica no lineal restringida discreta que utiliza un algoritmo de gradiente conjugado Levenberg-Marquardt. Las soluciones numéricas son evaluadas y comparadas con datos experimentales reportados en la literatura y con aquellos obtenidos a partir de la Ecuación de Estado Peng-Robinson (PR), resuelta paralelamente a la PRSV, siguiendo una aproximación parecida, con la finalidad de generar las inferencias correspondientes. Como se esperaba, las mejoras obtenidas son marginales en el caso de hidrocarburos y de mayor relevancia para otros compuestos. Sin embargo, las correcciones no parecen ser mayores en el rango de presiones estudiado.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="es"><![CDATA[factor acéntrico]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[propiedades residuales]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[ecuaciones cúbicas de estado]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[optimización discreta no lineal restringida]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[  <h1 align="center"><font size="4" face="Verdana"><b>Determinación de constantes    óptimas  para la ecuación de estado Peng-Robinson Stryjec-Vera (PRSV) a presiones    elevadas</b></font></h1>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b>Ronanth Zavaleta Mercado </b></font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana">Departamento de Ingeniería Química,    Universidad Católica Boliviana San Pablo,    <br>   La Paz, Bolivia</font></p>     <p align="center"><a href="mailto:e-mail:  zavaleta@ucb.edu.bo "><font size="2" face="Verdana">e-mail:    &nbsp;zavaleta@ucb.edu.bo </font></a></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><b>&nbsp;</b></font></p> <hr align="center" noshade>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><b>Resumen</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Se resuelve la Ecuación de Estado    Cúbica Peng-Robinson-Stryjec-Vera (<b>PRSV</b>) en la región de dos fases (liquido    y vapor) con la finalidad de determinar los valores de &#969; (factor acéntrico)    y la constante &#954;<sub>1</sub>, característica de esta ecuación y que es    específica para cada sustancia y que se incorporó con la finalidad de ajustar    mejor la presión de vapor a bajas temperaturas y en especial para compuestos    diferentes a los hidrocarburos. Esta mejora en la predicción de las presiones    de vapor encuentra aplicaciones de importancia en predicciones también mejoradas    del equilibrio líquido vapor (ELV). Se obtiene valores de &#969; y &#954;<sub>1    </sub>que minimizan el error relativo medio, para más de sesenta compuestos    químicos orgánicos e inorgánicos, en el intervalo de presiones de 1 atm  y     la presión crítica. A este efecto se utilizan programas computacionales del    autor en sus versiones de <b>Mathcad 14®</b> (Programas <b>PREOS</b> y <b>PRSVEOS</b>)    para la determinación de las propiedades termodinámicas necesaria en la región    de dos fases, por aplicación de una variante del clásico algoritmo de Johnson    y Colver, dentro de una lógica de optimización numérica no lineal restringida    discreta que utiliza un algoritmo de gradiente conjugado Levenberg-Marquardt.    Las soluciones numéricas son evaluadas y comparadas con datos experimentales    reportados en la literatura y con aquellos obtenidos a partir de la Ecuación    de Estado Peng-Robinson (<b>PR</b>), resuelta paralelamente a la PRSV, siguiendo    una aproximación parecida, con la finalidad de generar las inferencias  correspondientes.    Como se esperaba, las mejoras obtenidas son marginales en el caso de hidrocarburos    y de mayor relevancia para otros compuestos. Sin embargo, las correcciones no    parecen ser mayores en el rango de presiones estudiado.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><b>Palabras clave:</b> factor    acéntrico, propiedades residuales, ecuaciones cúbicas de estado, optimización    discreta no lineal restringida.</font></p> <hr align="center" noshade>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p> <h2 align="justify"><font size="3" face="Verdana">1.&nbsp;&nbsp; Introducción</font></h2>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Las ecuaciones de estado que    son explícitas en términos de la presión P y de tercer grado respecto al volumen    se conocen genéricamente como Ecuaciones Cúbicas de Estado, y constituyen probablemente    las más exitosas de las ecuaciones de estado sencillas que representan razonablemente    el comportamiento de gases reales. Constituyen en realidad variantes de la clásica    Ecuación de Estado de Johanes Diderik Van der Waals de dos parámetros y de sus    reglas de mezcla.  Algunas de ellas han sido generalizadas siguiendo el Principio    Extendido de Estados Correspondientes de tres parámetros, introduciéndose, además    de las propiedades reducidas, uno tercero, típicamente el factor acéntrico <i>&#969;</i>    propuesto por Pitzer</font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><sub><img width=139 height=31 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a03_01.gif"></sub>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[Ecuación    1]</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">donde <sub><img width=20 height=12 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a03_02.gif"></sub>es la presión de vapor reducida y T<sub>r</sub>    la temperatura reducida. Entre éstas se encuentran las ecuaciones de estado    de Soave S (1976) y las modificaciones introducidas en los coeficientes por    Graboski y Daubert (1978), la de Peng-Robinson <b>PR</b> (1976) y otras más    recientes, como aquella debida a Harmens-Knapp <b>HK</b> (1980) y la variante    introducida para ciertas aplicaciones por Stryjec y Vera a la Ecuación de Estado    Peng-Robinson, y que  se refiere como la Ecuación de Estado Peng-Robinson-Stryjec-Vera    <b>PRSV </b>(1986).</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Se busca determinar las mejoras    que reporta la Ecuación PRSV en la determinación de la presión de vapor en el    rango   1 &lt; P &lt; P<sub>c</sub>, donde P<sub>c</sub> es la presión crítica    para diversos compuestos orgánicos e inorgánicos.  Cabe mencionar, sin embargo,    que esta ecuación fue derivada teniendo en mente sustancias diferentes a hidrocarburos    y temperaturas bajas, caso que no es necesariamente aquel de varias sustancias    estudiadas. Se compara las presiones de vapor determinadas para diferentes temperaturas    utilizando la Ecuación PRSV con aquellas obtenidas por soluciones de la Ecuación    PR y datos experimentales reportados en la literatura.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p> <h2 align="justify"><font size="3" face="Verdana">2.&nbsp;&nbsp; La ecuación de    estado Peng-Robinson</font></h2>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Peng y Robinson fijaron varios    objetivos para la derivación de la Ecuación de Estado que recibió su nombre    en 1976. En principio decidieron desarrollar una ecuación de estado de dos parámetros    y de tercer grado respecto al volumen que cumpliera lo siguiente:</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">1.&nbsp;&nbsp;Los parámetros deberían ser expresados como funciones de P<sub>c </sub>(presión    crítica), T<sub>c</sub> (temperatura crítica) y el factor acéntrico &#969; de    Pitzer.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">2.&nbsp;&nbsp;Debería obtenerse una mejor aproximación de las propiedades en las proximidades    del punto crítico, especialmente en la determinación de z<sub>c</sub> y la densidad    de la fase líquida.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">3.&nbsp;&nbsp;Las reglas de mezcla no deberían utilizar más de un parámetro de interacción    binaria, el cual debería ser independiente de la temperatura, presión y composición.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">4.&nbsp;&nbsp;Debería poder aplicarse a todos los cálculos de las propiedades termodinámicas    de fluidos en procesamiento de gas natural.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La ecuación propuesta es la siguiente:</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><img width=158 height=30 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a03_03.gif">                                                            [Ecuación 2]</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En el punto critico</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><img width=333 height=32 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a03_04.gif">                &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[Ecuación 3]</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">A otras temperaturas el parámetro    a(T) es corregido de una manera análoga a la aplicada a la ecuación de Soave:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><img width=97 height=12 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a03_05.gif">                                                                     [Ecuación    4]</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La función &#945;(Tr,&#969;)    es obtenida por correlación de datos experimentales de la presión de vapor en    el rango de su existencia, con una cota superior igual al punto crítico, resultando    en: <a name="ecu5"></a></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><img width=281 height=26 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a03_06.gif">                                 [Ecuación 5]</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Esta ecuación puede expresarse    en términos del factor de compresión en la forma polinómica siguiente</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><img width=254 height=14 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a03_07.gif">                                      [Ecuación    6]</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">donde,</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><img width=279 height=29 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a03_08.gif">                           &nbsp; &nbsp; &nbsp; [Ecuación    7]</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Para el caso de mezclas de compuestos    se aplica reglas derivadas de aquellas de van der Waals y que son usuales para    las ecuaciones cúbicas de estado </font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">    <br>   <img width=406 height=85 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a03_09.gif">&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;    [Ecuación 8]</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Los parámetros binarios de interacción    <sub><img width=10 height=10 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a03_10.gif"></sub></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><img width=82 height=19 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a03_11.gif">                                                                         [Ecuación    9]</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">son considerados esenciales y    son obtenidos por técnicas de optimización que consideran presiones experimentales    correspondientes a los puntos de burbuja para pares de sustancias sobre un rango    apropiado de presiones y temperaturas. Algunos de estos parámetros dependen    de la temperatura y en general no existen muchos valores disponibles en la literatura    técnica corriente.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Esta ecuación conjuntamente con    la de Soave, son muy utilizadas por su relativa sencillez y precisión aceptable,    si bien ecuaciones de estado complejas y de grado superior son utilizadas en    aplicaciones criogénicas (Benedict-Webb-Rubin-Starling, <b>BWRS</b>) y de cálculo    de entalpias residuales (Lee-Kesler, <b>LK</b>) <a href="#ref1">[1]</a>.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p> <h2 align="justify"><font size="3" face="Verdana">3.&nbsp;&nbsp; La ecuación de    estado Peng-Robinson-Stryjec-Vera</font></h2>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La función &#945;(Tr,&#969;)    (<a href="#ecu5">Ecuación [5]</a>) depende de la temperatura y el factor acéntrico    se obtiene con la finalidad de que la precisión en la determinación de la presión    de vapor sea aceptable. En términos generales, esta función es:</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><img width=151 height=26 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a03_12.gif">                                                             [Ecuación 10]</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">donde &#954;(&#969;) es una función    exclusiva del factor acéntrico, que para el caso de la ecuación de estado PR    adopta la siguiente, como se desprende de la <a href="#ecu5">Ecuación [5]</a></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><img width=180 height=14 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a03_13.gif">                                                     &nbsp; [Ecuación 11]</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Si bien las ecuaciones [10] y    [11] fueron derivadas teniendo en mente su aplicación a la predicción de propiedades    de hidrocarburos y sus mezclas, y en especial al gas natural,  pueden todavía    ser empleadas para compuestos diferentes a los hidrocarburos. Sin embargo, la    predicción de la presión de vapor en estos casos sufre, sin proporcionar valores    suficientemente precisos [2]. Por lo tanto, otras funciones deberían ser utilizadas    en estos casos, usualmente incluyendo uno o más parámetros específicos de las    sustancias en consideración, en lugar de funciones totalmente generales basadas    en el principio extendido de estados correspondientes. Varios autores, entre    ellos Stryjec y Vera (1986) han introducido variantes en términos de constantes    especificas para cada sustancia, para posibilitar determinaciones precisas de    la presión de vapor de compuestos diferentes a los hidrocarburos y especialmente    a bajas temperaturas, que son requeridas para una mejor descripción del equilibrio    líquido-vapor.  La propuesta de Stryjec y Vera, que se considera en el presente    trabajo, reemplaza la Ecuación [11] por la siguiente</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><img width=146 height=21 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a03_14.gif">                                                              [Ecuación 12]</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">donde</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><img width=293 height=14 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a03_15.gif">                     &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; [Ecuación    13]</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">donde la constante &#954;<sub>1</sub>    es específica de cada sustancia y se incluye con la finalidad de ajustar presiones    de vapor a baja temperatura con mayor precisión. Esta variante de la ecuación    PR se conoce como la Ecuación de Estado Peng-Robinson-Stryjec-Vera (<b>PRSV</b>)    <a href="#ref2">[2]</a>. Los valores de la constante &#954;<sub>1 </sub>para    sustancias puras se determinan ajustando datos experimentales de presión de    vapor versus temperatura, lo que implica resolver la ecuación de estado y hacer    cumplir las condiciones de equilibrio termodinámico, lo que se verá más adelante,    imponiendo además una función objetivo que típicamente es el valor absoluto    acumulado de los errores absolutos dentro de un esquema de minimización discreto    no lineal restringido.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Debe tenerse, sin embargo, alguna    cautela al utilizar esta ecuación. Como la corrección introducida sobre la ecuación    PR toma en cuenta la presión de vapor, ésta <i>stricto sensu</i>  debería aplicarse    exclusivamente a la región de dos fases, donde coexisten los estados líquido    y vapor. Su comportamiento supercrítico no ha sido considerado, aunque existen    variantes que sí lo hacen <a href="#ref3">[3]</a>. El problema se presenta especialmente    con compuestos cuya temperatura crítica es muy baja, tal como el hidrógeno,    en cuyo caso se impone utilizar otras funciones para &#945; <a href="#ref4">[4]</a>.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En el presente trabajo se utiliza    la ecuación PRSV y las condiciones de equilibrio termodinámico con la finalidad    de determinar valores óptimos de las constantes &#954;<sub>1 </sub> para diversas    sustancia en el dominio de presiones 1 atm &#8804; P &lt; P<sub>c, </sub>en    el<sub> </sub>cálculo  de la presión de vapor como una función de la temperatura.    Este rango de presiones no necesariamente implica &quot;bajas temperaturas&quot;    pero sí condiciones subcríticas donde coexisten las fases líquida y vapor en    equilibrio. El análisis incluye tanto hidrocarburos como no hidrocarburos, y    con fines comparativos se obtienen los valores de la presión de vapor  en función    de la temperatura derivados de la ecuación de estado PR.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p> <h2 align="justify"><font size="3" face="Verdana">4.&nbsp;&nbsp; Los programas    de modelado PREOS y PRSVEOS </font></h2>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Los programas de modelado <b>PREOS    </b>y <b>PRSVEOS</b> resuelven las ecuaciones de estado PR y PRSV para la determinación    de propiedades termodinámicas de sustancias puras y mezclas gaseosas. Se incluyen    estados supercríticos y subcríticos de una o dos fases, dependiendo de las condiciones,    coeficientes de compresión, energías internas residuales, entalpias residuales,    entropías residuales, coeficiente de fugacidad de una o dos fases (fluidos supercríticos,    vapores sobrecalentados, líquido-vapor en equilibrio, líquidos subenfriados    y supercomprimidos) y en la región de dos fases, la presión de vapor. Los programas    se aplican a diversas plataformas computacionales, pero para el presente trabajo    se utilizó una versión desarrollada para el popular &quot;paquete&quot; de algebra    por computadoras <b>Mathcad 14</b>®, instalado en una computadora personal de    última generación provista de procesador Pentium i7 y 8 GB de memoria RAM, que    en general resultó suficiente para la carga de punto flotante exigida por los    programas de computación científica.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La lógica de estructuración de    los subprogramas contenidos en PREOS y PRSVEOS para el caso de equilibrio líquido-vapor    (ELV) se da en el diagrama de flujo simplificado de la Figura 1, que no muestra    sin embargo todos los bucles anidados de iteración requeridos.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">PREOS y PRSVEOS mostraron en    todos los casos un comportamiento robusto sostenido suficiente para su aplicación    en el algoritmo de optimización  requerido para la determinación de los nuevos    parámetros &#969; y  &#954;<sub>1</sub>  de PRSV.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Se restringió la aplicación de    PRSV a la región de dos fases (L-V) debido al comportamiento incierto de la    nueva función &#945;(Tr,&#969;,&#954;<sub>1</sub>) en la región supercrítica,    donde la presión de vapor no se halla definida.</font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><img width=299 height=285 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a03_16.gif"></font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b>Figura 1:Diagrama de flujo    simplificado de cálculo de propiedades para dos fases.</b></font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p> <h2 align="justify"><font size="3" face="Verdana">5.&nbsp;&nbsp; Determinación    óptima de constantes &#969; y &#954;1 de PRSV </font></h2>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Contando con PREOS y PRSVEOS    resulta natural pensar en aplicar los subprogramas pertinentes a la predicción    de la presión de vapor como una función de la temperatura y comparar los valores    predichos contra datos experimentales. Obviamente la selección adecuada de pares    de &#969; y &#954;<sub>1</sub> resultará en aproximaciones mejores a dichos    datos experimentales. Este proceso puede sistematizarse superponiendo un programa    de optimización no lineal a los subprogramas de PREOS y PRSVEOS pertinentes    con la finalidad de determinar el par ordenado óptimo &#969;-&#954;<sub>1</sub>.    Esta idea fue implementada utilizando como función objetivo el error relativo    medio de los datos ajustados</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><img width=191 height=37 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a03_17.gif">                                                   [Ecuación 14]</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">donde n es el número de pares    ordenados de temperatura y presión de vapor (T, P<sub>vap</sub>) de datos experimentales    disponibles, P es el vector columna de presiones de vapor experimentales, P<sub>calc</sub>    el vector columna de presiones de vapor determinado por aplicación de PREOS    y PRSVEOS a las mismas temperaturas que P.  Como algoritmo de optimización se    utilizó uno no lineal discreto de gradiente conjugado tipo Levenberg-Marquardt.    El conjunto presenta un comportamiento robusto, si bien extrema un tanto las    capacidades del equipo utilizado. La lógica expuesta aparece sintetizada en    el diagrama de flujo de la <a href="#figura2">Figura 2</a>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="figura2"></a></font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><img width=285 height=483 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a03_18.gif"></font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><b>  </b></font></p>     <p align="center"><b><font size="2" face="Verdana">Figura 2:Diagrama de flujo    simplificado de optimización de constantes PRSV (&#969;, &#954;<sub>1</sub>)</font></b></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Una lógica similar fue utilizada    en la ecuación PR con fines comparativos y aplicada a datos experimentales de    más de sesenta diferentes sustancias orgánicas e inorgánicas. Los resultados    obtenidos son presentados y discutidos posteriormente.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Como se mencionó previamente,    los datos experimentales considerados abarcan un dominio subcrítico para las    presiones de: 1 atm &lt; P &lt; P<sub>c</sub> . El análisis de presiones subatmosféricas    se presentará posteriormente.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p> <h2 align="justify"><font size="3" face="Verdana">6.&nbsp;&nbsp; Resultados y    discusión</font></h2>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Las constantes &#969;, &#954;<sub>1</sub>    de PRSV fueron obtenidas en todos los casos para temperatura y presiones subcríticas.    Los datos experimentales de presiones de vapor fueron 1, 2, 5, 10, 20, 30, 40,    50, 60 atm en los casos en los cuales la presión crítica estaba por encima de    las 60 atm, desestimando los valores mayores en aquellos en los cuales las presiones    críticas fueron superadas. Las temperaturas de equilibrio correspondientes varían    grandemente dependiendo del tipo de sustancia de que se trate, tal como se aprecia    en la Tabla 1, en la cual se consigna el intervalo de las temperaturas de equilibrio    y el rango de presiones de vapor experimentales asociados. Estos datos experimentales    fueron utilizados para compararlos con aquellos valores obtenidos de las ecuaciones    de estado consideradas. Los datos experimentales de presión de vapor fueron    obtenidos de la literatura técnica <a href="#ref5">[5]</a>.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Interesa determinar las mejores    introducidas por PRSV en el dominio de condiciones para las que fue obtenida    y para las sustancias consideradas. Por lo tanto, importa mucho el comportamiento    a &quot;bajas temperaturas&quot; de hidrocarburos, principalmente de aquellos    de la serie homologa del gas natural. En general los componentes típicos del    gas natural (parafinas livianas e iso parafinas hasta el i-pentano, incluyendo    además nitrógeno, dióxido de carbono y sulfuro de hidrógeno) referidos en la<a href="#tabla1">    Tabla 1</a> cumplen con los criterios anotados por Stryjec y Vera en términos    de su aplicación recomendada y pueden considerarse como una base razonable de    partida para formar algún criterio sobre las ventajas de la introducción de    una nueva constante en la variante propuesta en PRSV.  </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="tabla1"></a></font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><img width=448 height=1118 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a03_t01.gif"></font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b>Tabla 1.&nbsp; Rangos de temperatura    y presión en los datos experimentales de presión de vapor.</b></font></p>         <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">El efecto de la nueva constante    específica de PRSV en el ajuste de los datos de la presión de vapor puede apreciarse    en las <a href="#figura3">figuras 3</a>, <a href="#figura4">4</a> y <a href="#figura5">5</a>    que corresponden respectivamente al agua, al 2 Butanol y al 1 2 Dibromoetano.    Se eligen estos compuestos puesto que representan comportamientos extremos,    el del agua, una correlación excelente respecto a los datos experimentales,    el del 2 Butanol un ajuste importante de PRSV y el de 1 2 Dibromoetano, un comportamiento    altamente no lineal de ln (Pr) vs. 1/Tr, que no puede ser correlacionada bien    por PRSV y menos por PR. </font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="figura3"></a></font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><sub><img width=261 height=332 id="Picture 41" src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a03_19.gif"></sub></font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b>Figura 3:Agua. Presión de vapor    experimental y calculada en base a PR (valor óptimo de &#969;) </b></font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b>y PRSV (valores óptimos de    &#969;, &#954;<sub>1</sub>).</b></font></p>     <p align="center"><b><font size="2" face="Verdana"><a name="figura4"></a></font></b></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><sub><img width=267 height=298 id="Picture 38" src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a03_20.gif"></sub></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b>Figura 4:2 BUTANOL. Presión    de vapor experimental y calculada en base a PR (valor óptimo de &#969;) </b></font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b>y PRSV (valores óptimos de    &#969;, &#954;<sub>1</sub>).</b></font></p>     <p align="center"><b><font size="2" face="Verdana"><a name="figura5"></a></font></b></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><sub><b><img width=283 height=348 id="Picture 56" src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a03_21.gif"></b></sub></font></p>     <p align="center"><b><font size="2" face="Verdana">Figura 5:1,2 DIBROMOETANO.    Presión de vapor experimental y calculada en base a PR (valor óptimo de &#969;)    </font></b></p>     <p align="center"><b><font size="2" face="Verdana">y PRSV (valores óptimos de    &#969;, &#954;<sub>1</sub>).</font></b></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Para el caso del agua (<a href="#figura3">Figura    3</a>) el ajuste de los datos es muy bueno por aplicación de PRSV, con un error    medio porcentual de 0,24%. El error obtenido por aplicación de PR es del 3%.    En este caso la mejora introducida por el nuevo parámetro de PRSV es considerable,    significando una reducción del error promedio de un orden de magnitud (<a href="#tabla2">Tabla    2.</a>). Este comportamiento es típico de la mayoría de las sustancias estudiadas,    y ciertamente el de los componentes de gas natural y gases de refinería.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Para el caso del 2 Butanol (<a href="#figura4">Figura    4</a>) el ajuste de los datos mejora mucho por aplicación de PRSV, con un error    medio porcentual de 2,2%, que se compara con uno de 9,2% correspondiente a PR.    En este caso la mejora introducida por el nuevo parámetro de PRSV es también    considerable (Tabla 3).</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">El caso extremo de las sustancias    estudiadas corresponde al 1 2 Dibromoetano (<a href="#figura5">Figura 5</a>).    La ecuación de estado PRSV realiza una mejor aproximación a los datos experimentales    (error promedio de 15,6%) que aquella obtenida por aplicación de PR (32,5%),    pero los valores son solamente aproximados en ambos casos y no entran en línea    con aquellos correspondientes a los otros componentes estudiados.  </font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">De lo anterior se infiere que    la introducción de la nueva constante específica &#954;<sub>1 </sub>mejora la    capacidad de la ecuación PRSV de representar datos de la presión de vapor, y    en especial en aquellas desviaciones no lineales de la clásica relación semilogarítmica    planteada por Clausius y Clapeyron para la presión de vapor (comportamiento    lineal de ln (Pr) vs. 1/Tr). La corrección es especialmente importante para    el caso del 2 Butanol. En lo que respecta al 1 2 Dibromoetano el comportamiento    de la presión de vapor (ln(Pr)) es tan alejado del lineal que excede la capacidad    de PRSV de acomodarse a los datos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En la <a href="#tabla2">Tabla    2</a> se consigna los errores relativos porcentuales medios para componentes    de gas natural y gases de refinería, obtenidos comparando las presiones de vapor    predichos por PR y PRSV utilizando constantes óptimas (&#969;, &#954;<sub>1</sub>)    calculadas, con los datos experimentales reportados en la literatura, así como    aquellos calculados utilizando valores del factor acéntrico extraídos de la    literatura técnica <a href="#ref6">[6]</a> e impuestos a la ecuación PR. En    todos los casos se utilizó el mismo conjunto de datos para la temperatura. La    Figura 6 refleja en forma gráfica la misma información.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Se aprecia que la incorporación    de una nueva constante específica en el caso de la ecuación de estado PRSV,    mejora el desempeño en las condiciones consideradas, con una tendencia de los    errores a permanecer por debajo del 1%, lo que comporta reducciones significativas    respecto a aquellos referidos a PR en el cálculo de la presión de vapor. </font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Cabe mencionar, sin embargo,    que son discordantes los comportamientos del etano y propano, que muestran relativos    empeoramientos en los errores medios, aunque en valores muy pequeños de los    mismos. Llama la atención la importancia de los errores del dióxido de carbono    independientemente de las ecuaciones utilizadas. En este caso se observa un    comportamiento no lineal del logaritmo de la presión de vapor respecto al valor    recíproco de la temperatura absoluta en los datos experimentales, distanciándose    de un comportamiento clásico tipo Clausius-Clapeyron.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Por otra parte sorprende un tanto    el excelente comportamiento en la determinación de las presiones de vapor del    agua por utilización de PRSV, compuesto muy polar, y que presenta una mejora    sustancial respecto a aquel obtenido por aplicación de PR (un orden de magnitud)    en las mismas condiciones de temperatura que las de los valores experimentales.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En general los valores de la    presión de vapor calculados utilizando factores acéntricos extraídos de la literatura    especializada y la ecuación de estado PR presentan errores considerablemente    mayores, en varios casos de un orden de magnitud. Esto probablemente se deba    a que se consideró en su derivación rangos de aplicación distintos a los considerados    en el presente trabajo, y a datos experimentales de fuentes diferentes utilizados    en su derivación. Al respecto cabe mencionar, sin embargo, una nota de cautela,    y recomendar que en trabajos de precisión mayor se derive los valores optimizados    de las ecuaciones de estado utilizando datos pertinentes.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="tabla2"></a></font></p>      <p align=center><font size="2" face="Verdana"><img width=514 height=351 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a03_t02.gif"></font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b>Tabla 2.&nbsp; Componentes    de gas natural y de gases de refinería. Errores relativos porcentuales medios    de la presión de vapor calculados utilizando constantes optimizadas de PRSV    (&#969;, &#954;<sub>1</sub>) y de PR (&#969;), así como valores de la presión    de vapor calculados mediante PR utilizando valores de factores acéntricos reportados    en la literatura especializada <a href="#ref6">[6]</a> y calculados respecto    a datos experimentales <a href="#ref5">[5]</a>. </b></font></p>        <p align=justify><font size="2" face="Verdana"><b>  </b></font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b><img width=408 height=354 id="Chart 7" src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a03_22.gif"></b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b>Figura 6:  Componentes gas    natural y gases de refinería. Errores relativos porcentuales medios de la presión    de vapor, calculados utilizando constantes optimizadas de PRSV (&#969;, &#954;<sub>1</sub>)    y de PR (&#969;). Los datos corresponden a aquellos de la Tabla 2.</b></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La aplicación de PRSV para este    conjunto de componentes ciertamente mejora la predicción del equilibrio con    solo un incremento marginal de la complejidad matemática y su utilización resulta    justificada. Esta mejora debería traducirse en una mejor predicción del equilibrio    líquido-vapor en sistemas multicomponente que apliquen uniformidad de coeficientes    de fugacidad para cada componente en todas las fases.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En la <a href="#tabla3">Tabla    3</a> se consignan los errores relativos porcentuales medios para alcoholes    y especialmente para aquellos derivados de hidrocarburos alifáticos, obtenidos    comparando las presiones de vapor predichos por PR y PRSV utilizando constantes    óptimas (&#969;, &#954;<sub>1</sub>) calculadas, con los datos experimentales    reportados en la literatura, así como aquellos calculados utilizando valores    del factor acéntrico extraídos de la literatura técnica e impuestos a la ecuación    PR. La <a href="#figura7">Figura 7</a> refleja en forma gráfica la misma información.    </font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">De la <a href="#tabla1">Tabla    1</a> se desprende que para este caso tanto las presiones como las temperaturas    son relativamente elevadas, y además las sustancias no son las consideradas    en la derivación de PRSV. Los resultados obtenidos son mixtos y no existe una    clara ganancia por aplicación de PRSV, pagándose en contrapartida el precio    de una constante adicional y la complejidad matemática adicional resultante.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="tabla3"></a></font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><img width=526 height=205 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a03_t03.gif"></font></p>       <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b>Tabla 3.&nbsp; Alcoholes. Errores    relativos porcentuales medios de la presión de vapor calculados utilizando constantes    optimizadas de PRSV (&#969;, &#954;<sub>1</sub>) y de PR (&#969;), así como    valores de la presión de vapor calculados mediante PR utilizando valores de    factores acéntricos reportados en la literatura y calculados respecto a datos    experimentales. Las referencias bibliográficas son las mismas que las de la    Tabla 2.</b></font></p>         <p align="justify"><a name="figura7"></a></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><img width=242 height=348 id="Chart 11" src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a03_23.gif"></font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b>Figura 7:Alcoholes. Errores    relativos porcentuales medios de la presión de vapor, calculados utilizando    constantes optimizadas de PRSV (&#969;, &#954;<sub>1</sub>) y de PR (&#969;).    Los datos corresponden a aquellos de la Tabla 3.</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En la <a href="#tabla4">Tabla    4</a> se consigna los errores relativos porcentuales medios para hidrocarburos    halogenados, obtenidos comparando las presiones de vapor predichos por PR y    PRSV utilizando constantes óptimas (&#969;, &#954;<sub>1</sub>) calculadas,    con los datos experimentales reportados en la literatura, así como aquellos    calculados utilizando valores del factor acéntrico extraídos de la literatura    técnica e impuestos a la ecuación PR. La <a href="#figura8">Figura 8</a> refleja    en forma gráfica la misma información.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Se aprecia que la incorporación    de una nueva constante específica en el caso de la ecuación de estado PRSV mejora,    casi en todos los casos, la predicción del equilibrio, a pesar de no cumplirse    generalmente la condición de bajas temperaturas consideradas por Stryjec y Vera    en su derivación de PRSV.  Las mejoras no son de la magnitud de las obtenidas    en el caso de los hidrocarburos alifáticos, pero pueden constituir aportes de    importancia que implican sólo un incremento marginal de la complejidad matemática.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En la <a href="#tabla5">Tabla    5</a> se consigna los errores relativos porcentuales medios para diversos compuestos    orgánicos, incluyendo aminas, esteres, éteres y otros no contemplados específicamente    en la derivación de PRSV, y que en general no consideran bajas temperaturas,    y por el contrario implican presiones elevadas. Los errores fueron obtenidos    comparando las presiones de vapor predichos por PR y PRSV utilizando constantes    óptimas (&#969;, &#954;<sub>1</sub>) calculadas, con los datos experimentales    reportados en la literatura, así como aquellos determinados utilizando valores    del factor acéntrico extraídos de la literatura técnica e impuestos a la ecuación    PR. La <a href="#figura9">Figura 9</a> refleja en forma gráfica la misma información.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En general se observa mejoras    significativas en el error medio porcentual obtenido por aplicación de la ecuación    PRSV, con algunas excepciones (dimetitamina, propilamina, metilmercaptano, benceno)    y su aplicación alternativa bien podría justificarse.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="tabla4"></a></font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><img width=523 height=389 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a03_t04.gif"></font></p>       <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b>Tabla 4.&nbsp; Hidrocarburos    halogenados. Errores relativos porcentuales medios de la presión de vapor calculados    utilizando constantes optimizadas de PRSV (&#969;, &#954;<sub>1</sub>) y de    PR (&#969;), así como valores de la presión de vapor calculados mediante PR    utilizando valores de factores acéntricos reportados en la literatura especializada    y calculados respecto a datos experimentales. Las referencias bibliográficas    son las mismas que las de la Tabla 2.</b></font></p>         <p align=justify><font size="2" face="Verdana"><b>  </b>  <a name="figura8"></a></font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><img width=324 height=389 id="Chart 1" src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a03_24.gif"></font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b>Figura 8:Hidrocarburos halogenados.    Errores relativos porcentuales medios de la presión de vapor, calculados utilizando    constantes optimizadas de PRSV (&#969;, &#954;<sub>1</sub>) y de PR (&#969;).    Los datos corresponden a aquellos de la Tabla 4.</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">De lo que antecede se concluye    que la ecuación PRSV alcanza los objetivos para los que fue diseñada e incluso    su aplicación puede extenderse con ventaja a compuestos otros que los objetivo,    y en condiciones de presión y temperatura diferentes.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La complejidad adicional incorporada    por la consideración de una constante adicional no resulta gravitante, y su    aplicación queda justificada en la mayoría de los casos, incorporando mejoras    de importancia en la predicción de la presión de equilibrio para sustancias    puras.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="tabla5"></a></font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><img width=526 height=466 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a03_t05.gif"></font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b>Tabla 5.&nbsp; Aminas, ésteres,    éteres y otros compuestos. Errores relativos porcentuales medios de la presión    de vapor calculados utilizando constantes optimizadas de PRSV (&#969;, &#954;<sub>1</sub>)    y de PR (&#969;), así como valores de la presión de vapor calculados mediante    PR utilizando valores de factores acéntricos reportados en la literatura especializada    y calculados respecto a datos experimentales. Las referencias bibliográficas    son las mismas que las de la Tabla 2.   </b></font></p>         <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"> Lo anterior debería derivar    en predicciones mejores del equilibrio líquido-vapor multicomponente siguiendo    una aproximación &#966;-&#966; (igualdad de coeficientes de fugacidad en las    fases líquido y vapor) y en especial para gas natural y mezclas de gases de    refinería, siguiendo las reglas de mezcla tradicionales tipo van der Waals,    quedando incluso la posibilidad de utilizar reglas de mezcla diferentes.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Sin embargo, cabe mencionar que    para el caso de mezclas tendría que determinarse con base a datos experimentales,    nuevos valores para las constantes binarias de interacción k<sub>ij</sub>  específicas    para la ecuación PRSV ya que resulta poco probable que aquellas derivadas para    la ecuación PR sean las idóneas, ya que de hecho, en principio, deberían ser    diferentes.</font></p>     <p align="justify"><a name="figura9"></a></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><img width=516 height=352 id="Gráfico 1" src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a03_25.gif"></font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b>Figura 9:Aminas, ésteres, éteres    y otros compuestos. Errores relativos porcentuales medios de la presión de vapor,    calculados utilizando constantes optimizadas de PRSV (&#969;, &#954;<sub>1</sub>)    y de PR (&#969;). Los datos corresponden a aquellos de la Tabla 5.</b></font></p> <h2 align="justify"><font size="2" face="Verdana">Notación</font></h2>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">a = parámetro de las ecuaciones    PR y PRSV; con subíndices, parámetros de interacción binaria de PR y PRSV</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">A = parámetro adimensional de    las ecuaciones PR y PRSV</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">b = parámetro de las ecuaciones    PR y PRSV</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">B = parámetro adimensional de    las ecuaciones PR y PRSV</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">k = constantes de interacción    binaria de PR y PRSV</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">P = Presión</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">R = constante universal de los    gases</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">T = Temperatura</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">y  = Fracción molar</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">z  =  factor de compresión</font></p> <h2 align="justify"><font size="2" face="Verdana">Letras griegas</font></h2>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><b>&#945; </b>= función relacionada    con el parámetro a de las ecuaciones de PR y PRSV</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">&#969; = factor acéntrico</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">&#954; = función de &#969; asociada    con &#945; en PR; en el caso PRSV, función además de la temperatura reducida</font></p> <h2 align="justify"><font size="2" face="Verdana">Subíndices</font></h2>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">c = se refiere al punto crítico</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">calc = se refiere a valores calculados</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">i = se refiere al componente    i</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">j = se refiere al componente    j</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">r = se refiere a propiedades    reducidas</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p> <hr align="center" noshade> <h2 align="justify"><font size="3" face="Verdana">Referencias</font></h2>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="ref1"></a>[1]     Walas,    Stanley M., <i>&quot;Phase Equilibrium in Chemical Engineering&quot;</i>, Butterworth    Publishers, 1985, 57</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=003996&pid=S1683-0789201000020000300001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="ref2"></a>[2]     Orbey    H y S.I. Sandler, <i>&quot;Modeling Vapor-Liquid Equilibria&quot;, </i>Cambridge    University Press, Cambridge Series in Chemical Engineering, 1998, 20</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=003997&pid=S1683-0789201000020000300002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="ref3"></a>[3]     Wu,    C.H., J.E. Coon y J.R. Cunningham, <i>&quot;New generalized alpha function for    a cubic equation of state Part 1. Peng- Robinson Equation&quot;, Fluid Phase    Eq., 105:49-59</i></font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=003998&pid=S1683-0789201000020000300003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="ref4"></a>[4]          Orbey H y S.I. Sandler, <i>&quot;Modeling Vapor-Liquid Equilibria&quot;, </i>Cambridge    University Press, Cambridge Series in Chemical Engineering, 1998, 21</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=003999&pid=S1683-0789201000020000300004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="ref5"></a>[5]     Perry    R.H. y C.H. Chilton, editores, <i>&quot;Chemical  Engineer's Handbook&quot;</i>,    McGraw-Hill, McGraw-Hill Book Co., 5a edición inglés, 1973,3-61</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=004000&pid=S1683-0789201000020000300005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="ref6"></a>[6]     Smith    J.M., H.C. Van Ness y M.M. Abbott, <i>&quot;Introducción a la Termodinámica    en Ingeniería Química &quot;</i>, McGraw-Hill Book Co., 7a edición, 2005, 680</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=004001&pid=S1683-0789201000020000300006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<label>1</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Stanley]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Phase Equilibrium in Chemical Engineering"]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<label>2</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Orbey]]></surname>
<given-names><![CDATA[H]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[S.I.]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sandler]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Modeling Vapor-Liquid Equilibria]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<label>3</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Wu, C.H.]]></surname>
<given-names><![CDATA[.E. Coon]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Cunningham]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[New generalized alpha function for a cubic equation of state Part 1. Peng- Robinson Equation]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<label>4</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Orbey]]></surname>
<given-names><![CDATA[H]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[S.I.]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sandler]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Modeling Vapor-Liquid Equilibria]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<label>5</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Perry]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.H.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Chilton]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Chemical Engineer's Handbook]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<label>6</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Smith]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[H.C.]]></surname>
<given-names><![CDATA[Van Ness]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Abbott]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Introducción a la Termodinámica en Ingeniería Química]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
