<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>1683-0789</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Acta Nova]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[RevActaNova.]]></abbrev-journal-title>
<issn>1683-0789</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidad Católica Boliviana]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S1683-07892011000100005</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Determinación de la tasa de emisión de CO en cocinas mejoradas a leña con chimenea mediante el modelo de caja con ventilación constante]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Gorritty]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Torrico]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Montenegro]]></surname>
<given-names><![CDATA[Y.]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,IIDEPROQ  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,CPC-Centro de Pruebas de Cocinas GIZ-UMSA Campus de Cota Cota]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>03</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>03</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<volume>5</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>96</fpage>
<lpage>109</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.org.bo/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1683-07892011000100005&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.org.bo/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S1683-07892011000100005&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.org.bo/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S1683-07892011000100005&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="es"><p><![CDATA[Con la finalidad de evaluar el impacto ambiental y en la salud debido al uso de cocinas mejoradas a leña en general, se utilizan como parámetros de evaluación las emisiones de CO generadas por la cocina [masa contaminante/tiempo] y las concentraciones intradomiciliarias [masa contaminante/volumen] medidas en el ambiente de cocinado generalmente para periodos de 1 hora y/o 24 horas. Los procedimientos teórico-prácticos realizados en éste trabajo permitieron determinar los valores de estos parámetros para un modelo de cocina mejorada a leña con chimenea de uso común en Bolivia (Malena). Las pruebas experimentales se realizaron en el Centro de Pruebas de Cocinas ubicado en la ciudad de La Paz, a 3.600 m s.n.m. La metodología se basa en el uso de un modelo de caja asumiendo una tasa de ventilación constante en el ambiente de testeo. Los valores obtenidos permiten la comparación con estándares nacionales e internacionales. La tasa de emisión resultante tiene un valor de 0,28 ± 0.1 [gCO/min] y 0,21 ± 0,08 [gCO/min] para 1 hora y 24 horas respectivamente. La concentración promedio de CO para 1 h fue de 5,21 ± 0,23 [mg/m³ CN], mientras que para 24 h fue de 5,79 ± 0,44 [mg/m3 CN] bajo las condiciones de ventilación natural del ambiente de testeo. En cuanto a la emisión, el nivel de rendimiento respecto al estándar IWA/ISO 2012 permite establecer un Nivel 4 donde la emisión debe ser < 0,42 [gCO/min], siendo este el nivel de mayor eficiencia de emisión. Por otro lado, respecto a las concentraciones, existe una diferencia relativa de acuerdo a los límites de la OMS de 85% y de 87% respecto a la ley 1333 para 1h, mientras que para 24 h la diferencia relativa es de 17% en relación a la OMS. Adicionalmente, la reducción relativa de las concentraciones respecto de una cocina tradicional para 1h es 97%.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[In order to assess the environmental impact and in the health due to use of improved firewood stoves in general, are used as benchmarks, the CO emissions generated by the stove [pollutant mass/time] and indoor concentrations [pollutant mass/volume] measured in the cooking environment usually for periods of 1 hour and/or 24 hours. The theoretical and practical procedures performed in this work allowed to determine the values &#8203;&#8203;of these parameters for an improved stove model with chimney commonly used in Bolivia (Malena). The experimental tests were performed at the Stove Test Center located in La Paz city, at 3600 masl. The methodology is based on the use of a box model assuming a constant ventilation rate in the testing environment. The &#8203;&#8203;obtained values allow the comparison with national and international standards. The resulting emission rate has a value of 0.28 ± 0.1 [gCO/min] and 0.2 ± 0.08 [gCO/min] for 1 hour and 24 hours respectively. T he average CO concentration for 1 h was 5.21 ± 0.23 [mg/m³ NC], while for 24 hours was 5.79 ± 0.44 [mg/m³ NC] under conditions of natural ventilation of the testing environment. As for the emission, the level of performance respect to the IWA/ISO standard allows for a Tier 4 where the emission should be <0.42 [gCO/min], being this the highest efficiency level of emission. On the other hand, for concentrations, there is a relative difference according to the WHO limits of 85% and 87% respect to the Act 1333 for 1h, while for 24h the relative difference is 17% compared to WHO. Additionally, the relative reduction of concentrations respect to a traditional stove is 97% for 1h.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="es"><![CDATA[emisiones de CO]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[cocinas mejoradas]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[contaminación intradomiciliaria]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[CO emissions]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[improved stoves]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[indoor air pollution]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[  <h1 align="center"><font size="4" face="Verdana"><b>Determinación de la tasa de    emisión de CO en cocinas mejoradas a leña con chimenea mediante el modelo de    caja con ventilación constante</b></font></h1>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b>M. Gorritty<sup>1</sup>, T.    Torrico<sup>2</sup>, Y. Montenegro<sup>2</sup></b></font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><sup>1</sup> IIDEPROQ, <sup>2</sup>    CPC-Centro de Pruebas de Cocinas, GIZ-UMSA </font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana">Campus de Cota Cota, Calle 27,    La Paz, BOLIVIA</font></p>     <p align="center"><a href="mailto:mgorritty@umsa.bo">mgorritty@umsa.bo</a></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center">&nbsp;</p> <hr align="center" noshade>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><b>Resumen: </b>Con la finalidad    de evaluar el impacto ambiental y en la salud debido al uso de cocinas mejoradas    a leña en general,  se utilizan como parámetros de evaluación las emisiones    de CO generadas por la cocina [masa contaminante/tiempo] y las concentraciones    intradomiciliarias [masa contaminante/volumen] medidas en el ambiente de cocinado    generalmente para periodos de 1 hora y/o 24 horas. Los procedimientos teórico-prácticos    realizados en éste trabajo permitieron determinar los valores de estos parámetros    para un modelo de cocina mejorada a leña con chimenea de uso común en Bolivia    (Malena). Las pruebas experimentales se realizaron en el Centro de Pruebas de    Cocinas ubicado en la ciudad de La Paz, a 3.600 m s.n.m. La metodología se basa    en el uso de un modelo de caja asumiendo una tasa de ventilación constante en    el ambiente de testeo. Los valores obtenidos permiten la comparación con estándares    nacionales e internacionales. La tasa de emisión resultante tiene un valor     de 0,28 ± 0.1 [gCO/min] y 0,21 ± 0,08 [gCO/min] para 1 hora y 24 horas respectivamente.    La concentración  promedio de CO para 1 h fue de 5,21 ± 0,23 [mg/m<sup>3</sup>    CN], mientras que para 24 h fue de 5,79 ± 0,44 [mg/m3 CN] bajo las condiciones    de ventilación natural del ambiente de testeo.  En cuanto a la emisión, el nivel    de rendimiento respecto al estándar IWA/ISO 2012 permite establecer un Nivel    4 donde la emisión debe ser &lt; 0,42 [gCO/min], siendo este el nivel de mayor    eficiencia de emisión. Por otro lado, respecto a las concentraciones, existe    una diferencia relativa de acuerdo a los límites de la OMS de 85% y de 87% respecto    a la ley 1333 para 1h, mientras que para 24 h  la diferencia relativa es de    17% en relación a la OMS. Adicionalmente, la reducción relativa de las concentraciones    respecto de una cocina tradicional para 1h es 97%.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><b>Palabras clave:</b> emisiones    de CO, cocinas mejoradas, contaminación intradomiciliaria</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><b>Abstract </b>In order to assess    the environmental impact and in the health due to use of improved firewood stoves    in general, are used as benchmarks, the CO emissions generated by the stove    [pollutant mass/time] and indoor concentrations [pollutant mass/volume] measured    in the cooking environment usually for periods of 1 hour and/or 24 hours. The    theoretical and practical procedures performed in this work allowed to determine    the values &#8203;&#8203;of these parameters for an improved stove model with    chimney commonly used in Bolivia (Malena). The experimental tests were performed    at the Stove Test Center located in La Paz city, at 3600 masl. The methodology    is based on the use of a box model assuming a constant ventilation rate in the    testing environment. The &#8203;&#8203;obtained values allow the comparison    with national and international standards. The resulting emission rate has a    value of 0.28 ± 0.1 [gCO/min] and 0.2 ± 0.08 [gCO/min] for 1 hour and 24 hours    respectively. T he average CO concentration for 1 h was 5.21 ± 0.23 [mg/m<sup>3</sup>    NC], while for 24 hours was 5.79 ± 0.44 [mg/m<sup>3</sup> NC] under conditions    of natural ventilation of the testing environment. As for the emission, the    level of performance respect to the IWA/ISO standard allows for a Tier 4 where    the emission should be &lt;0.42 [gCO/min], being this the highest efficiency    level of emission. On the other hand, for concentrations, there is a relative    difference according to the WHO limits of 85% and 87% respect to the Act 1333    for 1h, while for 24h the relative difference is 17% compared to WHO. Additionally,    the relative reduction of concentrations respect to a traditional stove is 97%    for 1h.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><b>Keywords</b>: CO emissions,    improved stoves, indoor air pollution</font></p>   <hr align="center" noshade>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p> <h2 align="justify"><font size="3" face="Verdana"><b>1&nbsp;&nbsp; Introducción</b></font></h2>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Alrededor de 3 billones de personas    en el mundo cocinan sus alimentos en sus hogares, utilizando fuego abierto y    cocinas tradicionales de quema de biomasa (leña, residuos animales o vegetales).    En los últimos años, el tema del impacto del uso de cocinas a leña en países    en desarrollo ha recibido una gran atención debido a su directa relación con    aspectos ambientales, de salud y socioeconómicos [1].</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Desde el punto de vista de la    salud, las cocinas tradicionales a leña generan emisiones importantes de gases    contaminantes y material particulado en el entorno intradomiciliario. La exposición    a estos contaminantes generan serios efectos, en especial, a madres y niños    que se consideran como la población más sensible a este problema. Por otro lado,    se estima que cerca de 2 millones de personas mueren prematuramente al año en    el mundo debido a enfermedades atribuibles al uso de biomasa en cocinas tradicionales    [2].</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En nuestro país, los esfuerzos    para implementar programas de diseminación de cocinas mejoradas (diseños optimizados    para reducir emisiones y mejorar la eficiencia energética) se han concentrado    en el apoyo de la Cooperación Técnica Alemana, GIZ bajo el proyecto Endev-Bolivia,    Acceso a Energía. En este sentido, se ha diseñado la cocina denominada Malena,    la cual debe cumplir con estándares nacionales (NB 83001) [3] e internacionales    de rendimiento. Para esto, el Centro de Pruebas de Cocinas que opera en la ciudad    de La Paz, bajo convenio con la Universidad Mayor de San Andrés ha llevado a    cabo pruebas de testeo de cocinas mejoradas bajo protocolos internacionalmente    aceptados.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">El objetivo del presente trabajo,    consiste en determinar las tasas de emisión de monóxido de carbono (CO) utilizando    un modelo de caja de mezcla completa en base a una tasa de ventilación constante    [4].</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En la Sección 2 se describe la    aplicación del modelo de caja, la determinación experimental de la tasa de ventilación    y la determinación de las concentraciones promedio de CO para 1 h y 24 h de    operación de la cocina Malena. La Sección 3 muestra los resultados obtenidos    y las características de cumplimiento con los estándares nacionales e internacionales    de referencia.</font></p> <h2 align="justify">&nbsp;</h2> <h2 align="justify">&nbsp;</h2> <h2 align="justify"><font size="3" face="Verdana"><b>2&nbsp;&nbsp; Metodología</b></font></h2> <h3 align="justify"><font size="3" face="Verdana"><b>2.1&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;    Modelo de caja y tasa de ventilación</b></font></h3>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Para cualquier ambiente habitacional,    se define la tasa de ventilación como la cantidad de volúmenes de aire renovados    naturalmente por unidad de tiempo, denominado aquí como <img width=9 height=19 src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-01.gif"> <img width=32 height=20 src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-02.gif"> .</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La determinación de este valor    puede realizarse comúnmente utilizando un gas trazador sobre el cual se analiza    la dilución del mismo en el ambiente de estudio a partir de un valor inicial    conocido. En estudios de ventilación relacionados con cocinas mejoradas, se    usa el monóxido de carbono generado en una combustión incompleta para el cual,    luego de un determinado tiempo, se detiene la emisión dejando que el ambiente    se ventile naturalmente. [5]</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Para medir la evolución de los    niveles de CO (ppm) en el ambiente de cocina se utiliza un equipo de monitoreo    continuo, (Indoor Air Pollution IAP Meter) el cual permite almacenar los valores    de concentración en función del tiempo de prueba con una resolución ajustable.    </font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">El sistema de estudio se esquematiza    en la Figura 1. Dentro del ambiente existirá en cualquier momento una concentración    del contaminante dependiente del tiempo, <i>C(t)</i> donde se supone mezcla    perfecta.  Al inicio del proceso de emisión existe una concentración ambiental    de fondo<img width=18 height=19 src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-03.gif">. El problema consiste en determinar la tasa de emisión    de contaminante <img width=10 height=19 src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-04.gif"> en base a un modelo de caja resultante de un balance    másico del contaminante en estado no estacionario.</font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><img width=168 height=152 src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-05.gif"></font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b>Figura 1:&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;    </b> Esquema de emisiones y ventilación del sistema de estudio.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Un balance de masa para el contaminante    de interés resulta en,</font></p>     <p align=justify><font size="2" face="Verdana"><img width=205 height=24 src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-06.gif">                                                                               (1)</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Donde,</font></p>     <p align=justify><font size="2" face="Verdana"><img width=197 height=19 src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-07.gif">                                                                                  (2)</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Denominamos a <img width=57 height=19 src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-08.gif"> como el factor de emisión total del contaminante.    Para cocinas con chimenea, solo una fracción del mismo se emite directamente    al ambiente interior de volumen <img width=10 height=19 src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-09.gif">,  por lo que en este caso es necesario aplicar un    factor <img width=8 height=19 src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-10.gif"> que corrija el  factor de emisión total mediante,</font></p>     <p align=justify><font size="2" face="Verdana"><img width=215 height=19 src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-11.gif">                                                                            (3)</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">El modelo considera que el factor    de emisión <img width=28 height=19 src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-12.gif"> y la tasa de consumo de combustible <img width=28 height=19 src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-13.gif"> son constantes en el tiempo y están representados    por un valor medio durante el tiempo de operación de la cocina. La solución    de la Ec. (1), considerando la condición inicial más general donde existe una    concentración <img width=15 height=19 src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-14.gif"> cualquiera en <img width=33 height=19 src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-15.gif"> es la siguiente,</font></p>     <p align=justify><font size="2" face="Verdana"><img width=281 height=23 src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-16.gif">                                                      (4)</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La solución general para la Ec.    (4) en un tiempo suficientemente grande para llegar al estado estacionario se    esquematiza en la Figura 2. Adicionalmente, el tiempo medio de residencia del    gas en el sistema se puede definir como,</font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><img width=35 height=33 src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-17.gif"></font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><img width=241 height=187 id="0 Imagen" src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-18.jpg" alt=figuraec4.JPG></font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b>Figura 2:&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;    </b>Solución de la Ec. (4) en el tiempo, mostrando la aparición del estado estacionario.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Es posible aplicar diferentes    condiciones iniciales sobre la ecuación Ec. (4). Para estudios de la tasa de    ventilación se considera <img width=61 height=19 src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-19.gif"> y una concentración inicial cualquiera en el ambiente    diferente a la de fondo.</font></p>     <p align=justify><font size="2" face="Verdana"><img width=44 height=19 src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-20.gif">                                                                                                                                         </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align=justify><font size="2" face="Verdana"><img width=215 height=19 src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-21.gif">                                                                            (5)</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La Figura 3 muestra el desarrollo    de la concentración con el tiempo en base a la Ec. (5).</font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><b><img width=234 height=187 id="3 Imagen" src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-22.jpg" alt=Figuraecuacion5.JPG></b></font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b>Figura 3:&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;    </b>Representación del proceso de ventilación natural.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En base a datos de monitoreo    de la concentración del trazador (monóxido de carbono), se realiza el ajuste    sobre la ecuación Ec. (5) para encontrar el valor de &#945; representativo del    ambiente. En el presente estudio, el valor final se obtiene de un promedio de    cuatro pruebas de ventilación<b>.</b></font></p> <h3 align="justify">&nbsp;</h3> <h3 align="justify"><font size="3" face="Verdana"><b>2.2&nbsp;&nbsp;&nbsp; Tasa    de consumo de combustible</b></font></h3>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Se realizaron tres (3) pruebas    del WBT (Water Boiling Test : www.pciaonline.org/testing) con la cocina Malena    estándar y tres (3) con la misma cocina pero usando una chimenea corta, a fin    de simular una cocina sin chimenea, donde toda la emisión permanece en el ambiente    de testeo, cómo se observa en la Figura 4, esto con la finalidad de determinar    el valor de la tasa de consumo de combustible F y verificar diferencias entre    ellas.</font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><img width=301 height=227 id="Imagen 3" src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-23.jpg"></font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b>Figura 4:&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;    </b>Malena con chimenea corta  y Malena estándar.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La hipótesis nula planteada es    que una cocina Malena sin chimenea (chimenea corta) afecta a la tasa de consumo    de combustible F, lo que afecta al valor de la tasa de emisión G.</font></p> <h3 align="justify">&nbsp;</h3> <h3 align="justify"><font size="3" face="Verdana"><b>2.3&nbsp;&nbsp;&nbsp; Fracción    de emisión liberada al ambiente de prueba</b></font></h3>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La fracción de la emisión total    que la cocina emite al ambiente de testeo (f) es igual a la unidad cuando se    utilizan cocinas sin chimenea. En el presente trabajo es necesario determinar    la fracción emitida al ambiente de testeo de una cocina con chimenea, tal como    es la Malena estándar. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Considerando la ecuación Ec.    (4) en un tiempo <img width=39 height=19 src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-24.gif">, podemos definir la concentración en estado estacionario    para una cocina con chimenea y otra sin chimenea.</font></p>     <p align=justify><font size="2" face="Verdana"><img width=211 height=23 src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-25.gif">                                                                             (6)</font></p>     <p align=justify><font size="2" face="Verdana"><img width=214 height=23 src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-26.gif">                                                                            (7)</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Donde <img width=19 height=19 src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-27.gif"> es la concentración del monóxido de carbono en estado    estacionario para cocina sin chimenea y <img width=19 height=19 src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-28.gif">  la concentración para cocina con chimenea. Igualando    las ecuaciones (6) y (7) con respecto a <img width=10 height=19 src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-04.gif"> y despejando <img width=8 height=19 src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-10.gif"> se obtiene,</font></p>     <p align=justify><font size="2" face="Verdana"><img width=110 height=37 src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-29.gif">                                                                                      (8)</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Se realizaron tres (3) pruebas    de emisiones intradomiciliarias para la cocina Malena estándar y tres (3) para    la cocina Malena con chimenea corta (sin emisión al exterior) para hallar <img width=19 height=19 src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-28.gif"> y <img width=22 height=19 src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-30.gif"></font></p> <h3 align="justify">&nbsp;</h3> <h3 align="justify"><font size="3" face="Verdana"><b>2.4&nbsp;&nbsp;&nbsp; Cálculo    de la reducción relativa de concentraciones</b></font></h3>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Para el cálculo del porcentaje    de reducción relativa de CO, se aplicó la Norma Boliviana NB 83001 <i>Cocinas    mejoradas - Condiciones técnicas mínimas de instalación, funcionamiento y de    rendimiento</i>. Se requiere la concentración promedio de la cocina testeada    para comparar con un valor de referencia. </font></p>     <p align=justify><font size="2" face="Verdana"><img width=249 height=33 src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-31.gif">                                                                (9)</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">El valor de referencia a comparar    se definió de tres maneras,</font></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-49.gif" width="565" height="410"></p> <h3 align="justify"><font size="3" face="Verdana"><b>2.5&nbsp;&nbsp;&nbsp; Cálculo    de la tasa de emisión y factor de emisión</b></font></h3>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Para determinar cuál es el nivel    de rendimiento de la cocina mejorada frente a los nuevos límites recomendados    por el IWA/ISO 2012 [8] para el estándar mundial de cocinas mejoradas, se realizó    una prueba de emisiones intradomiciliarias durante 24 h. para un ciclo de cocinado    estándar con tres comidas día.</font></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-161.gif" width="567" height="195"></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Es posible justificar la igualdad    de G de la cocina Malena con y sin chimenea, ya que, de acuerdo a resultados    obtenidos en pruebas de WBT, ambas cocinas presentan el mismo valor de F, rechazando    la hipótesis nula descrita en la sección 2.2.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Finalmente, con todos los datos    obtenidos, se halla la tasa de emisión G a partir de la ecuación Ec. (7) y el    factor de emisión E de la ecuación Ec. (2).</font></p> <h2 align="justify">&nbsp;</h2> <h2 align="justify">&nbsp;</h2> <h2 align="justify"><font size="3" face="Verdana"><b>3&nbsp;&nbsp; Resultados    y Discusión</b></font></h2> <h3 align="justify"><font size="3" face="Verdana"><b>3.1&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;    Tasa de Ventilación <img width=10 height=10 src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-32.gif"></b></font></h3>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Los datos obtenidos del IAP (Indoor    Air Pollution IAP Meter) para las curvas de ventilación se muestran en la Figura     5 para cuatro (4) pruebas usando el método de trazador de CO,</font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><img width=297 height=243 id="5 Imagen" src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-33.jpg" alt=Figura7.JPG></font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b>Figura 5:&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;    </b>Curvas de ventilación de datos experimentales obtenidos del IAP con el método    de trazador de CO y su ajuste con el modelo de caja<i>.</i></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">A partir de un ajuste sobre la    ecuación Ec. (5), minimizamos el error absoluto para encontrar un valor promedio    de &#945; que ajuste esta curva para cada contaminante. El promedio de &#945;    del ajuste con la Ec. (5) para las cuatro pruebas resulta en,</font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><img width=133 height=19 src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-34.gif"></font></p> <h3 align="justify"><font size="3" face="Verdana"><b>3.2&nbsp;&nbsp;&nbsp; Tasa    de consumo de combustible <img width=9 height=9 src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-35.gif"></b></font></h3>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Se comprobó que no existe una    diferencia significativa entre la tasa de consumo de combustible entre las tres    fases del WBT (<i>Cold start, Hot start </i>y<i> Simmer</i>) para una cocina    Malena con y sin chimenea. Para ello se realizó un análisis estadístico de contraste    en el software SPSS con un nivel de significancia &#945; = 0.05.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><img src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-162.gif" width="622" height="231"></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Los resultados del análisis muestran    que para todas las fases del WBT no existe una diferencia significativa, siendo    los valores del p-valor 1, 0,39 y 0,12 para las fases de <i>Cold, Hot</i> y    <i>Simmer </i>respectivamente.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La tasa de consumo de combustible    es la misma para ambas cocinas, ya que las diferencias entre fases de las pruebas    del WBT no son significativas.</font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><img width=166 height=19 src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-36.gif"></font></p> <h3 align="justify"><font size="3" face="Verdana"><b>3.3&nbsp;&nbsp;&nbsp; Fracción    de emisión liberada al ambiente de prueba <img width=8 height=8 src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-37.gif"></b></font></h3>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Los datos de concentración promedio    en estado estacionario para pruebas de 1 hora y 24 horas,  con y sin chimenea    resultan en,</font></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-163.gif" width="541" height="333"></p>     <p align="justify"><font size="3" face="Verdana"><b>3.4&nbsp;&nbsp;&nbsp; Reducción    relativa de concentraciones <img width=15 height=15 src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-43.gif"></b></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La Tabla 6 muestra un resumen    de la comparación de los resultados obtenidos para concentraciones promedio    para 1h y 24h frente a los estándares establecidos.</font></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-164.gif" width="485" height="220"></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><b>a </b>OMS <b>b</b> Ley 1333    RMCA <b>c</b> Valor referencial cocina &#8220;tres piedras&#8221;</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La diferencia relativa de la    concentración de CO es de 85% con la OMS, 87% respecto a la Ley 1333 y 97% con    el valor referencial de &#8220;tres piedras&#8221;. Para 24 h la diferencia es de 17 %,    si bien el valor de la concentración de CO está por debajo del valor límite    de la OMS para éste periodo, no cumple con la norma boliviana PNB 83001 de que    la reducción relativa sea &gt;85 %, pero aún así existe una reducción.</font></p> <h3 align="justify">&nbsp;</h3> <h3 align="justify"><font size="3" face="Verdana"><b>3.5&nbsp;&nbsp;&nbsp; Tasa    y factor de emisión</b> </font></h3>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Con todos los anteriores datos,    se usa la Ec. (7) para hallar la tasa de emisión de monóxido de carbono para    1 y 24 horas.</font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><img width=179 height=19 src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-44.gif"></font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><img width=186 height=19 src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-45.gif"></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">De la misma manera, se usa la    Ec. (2) para hallar el factor de emisión.</font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><img width=181 height=19 src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-46.gif"></font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><img width=192 height=19 src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-47.gif"></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Por otro lado, comparando el    valor de la tasa de emisión de CO en 24 hrs, para evaluar el nivel de rendimiento    de la cocina mejorada Malena frente a los nuevos límites recomendados emitidos    en el IWA/ISO (Tabla. 4) para el estándar mundial de cocinas mejoradas, la cocina    Malena se encuentra en el nivel 4.</font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><img width=286 height=229 id="Imagen 2" src="/img/revistas/ran/v5n1/v5n1a05-48.jpg"></font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b>Figura 6:&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;    </b>Concentraciones intradomiciliarias para emisiones en 24 h.</font></p> <h2 align="justify"><font size="3" face="Verdana"><b>4&nbsp;&nbsp; Conclusiones</b></font></h2>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Se demuestra que la metodología    empleada en el presente trabajo, permite estimar los valores de las tasas de    emisión y concentraciones del monóxido de carbono de cocinas mejoradas con chimenea.    Esto, a su vez, permite la comparación del rendimiento en emisiones internacionales.    El concepto de medir las reducciones relativas de contaminantes emitidos se    amplía a estándares de la OMS y de la Ley 1333 y ya no se limita solamente a    reducciones respecto a la cocinas de Tres Piedras. </font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La cocina Malena analizada en    el presente trabajo cumple con los diferentes estándares internacionales y bolivianos    respecto a emisiones intradomiciliarias de CO para 1h y para 24 h. De acuerdo    a la OMS, los valores límites permisibles para 60 min y 24 h para el CO<i> </i>son    40 [mg/m<sup>3</sup>] y 7 [mg/m<sup>3</sup>] respectivamente. Los valores hallados    para la cocina Malena estándar para el CO<i> </i>fueron 5.21 [mg/m<sup>3</sup>]    para una hora y 5.79 [mg/m<sup>3</sup>] para 24 horas; de igual manera, la cocina    Malena cumple con la Ley 1333 respecto al CO para 1 h siendo el valor límite    de 40 [mg/m<sup>3</sup>] igual a la OMS. </font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La reducción relativa de la concentración    de CO es de 85% y 17% para 1h y 24 h respectivamente en comparación con la OMS;    87% en comparación con la Ley 1333 y finalmente 97% con la cocina tradicional    de &#8220;tres piedras&#8221;. </font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">De acuerdo a los estándares de    la IWA/ISO 2012, el nivel más exigente para emisiones de CO corresponde al nivel    4 representado por un valor &lt; 0.42 [g CO/min] en un periodo de 24 h. La cocina    mejorada con chimenea alcanza un valor de 0.21 [g CO/min], lo que la define    como una cocina Nivel 4 para el CO.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">El método del trazador y el WBT    fueron herramientas fundamentales para la obtención de la tasa y el factor de    emisión de <i>CO</i> para la comparación con los límites anteriormente descritos.    Se comprobó que la cocina Malena estándar y su variante con chimenea corta,    emiten aproximadamente la misma cantidad de CO, esto es justificado por la tasa    de consumo de combustible, que se halló mediante el WBT. La tasa de emisión    G, para 1 h y 24 h, es similar ya que se asumió que F y E son constantes.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Actualmente, la determinación    de tasas de emisión de cocinas mejoradas se determina utilizando equipos costosos,    tal es el caso del PEMS de Aprovecho Research Center. Adicionalmente, no se    tienen antecedentes de la adecuación del PEMS a cocinas con chimenea. En base    a pruebas repetitivas y sistemáticas basadas en la presente metodología, bien    puede conocerse la tasa de emisión de las cocinas con cierto grado de incertidumbre    que debe ser cuantificado, lo que permite adecuar las posibilidades de laboratorios    de la región al uso de equipamiento costoso.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Finalmente, se recomienda la    aplicación de la metodología desarrollada en el presente trabajo en otros laboratorios    de testeo de cocinas de la región, en especial en Perú dada la similitud del    diseño con la cocina con chimenea de Bolivia con la finalidad de evaluar su    rendimiento con parámetros internacionales.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p> <hr align="center" noshade> <h2 align="justify"><font size="3" face="Verdana"><b>Referencias</b></font></h2>     <!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana">[1]&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;    N. Bruce, R. Pérez-Padilla and R. Albalak, &quot;Indoor air pollution in developing    countries: a major environmental and public health challenge,&quot; <i>Bulletin    of the World Health Organization, WHO, </i>2000. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=005858&pid=S1683-0789201100010000500001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana">[2]&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;    OMS, Indoor Air Pollution and Health, 2011. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=005859&pid=S1683-0789201100010000500002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana">[3]&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;    P. d. N. B. N. 83001, Cocinas mejoradas - Condiciones técnicas mínimas de instalación,    funcionamiento y de rendimiento, 2012. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=005860&pid=S1683-0789201100010000500003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana">[4]&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;    R. Bailis, D. Ogle, N. MacCarty and D. Still, The Water Boiling Test Version    4.1.2, 2009. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=005861&pid=S1683-0789201100010000500004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana">[5]&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;    D. Lausmann and D. Helm, &quot;Air Change Measurements Using Tracer Gases,&quot;    <i>Chemistry, Emission Control, Radioactive Pollution and Indoor Air Quality,    </i>pp. 365-406, 2011. </font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">[6]&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;    OMS, WHO guidelines for indoor air quality: selected pollutants, 2010. </font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">[7]&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;    Ley No.1333 Ley del Medio Ambiente, Reglamento en Materia de Contaminación Atmosférica.    </font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a>[8]&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;    M. Johnson, Proposed Indoor Emissions Tiers for Cookstoves, 2012.</a> </font></p>       ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Bruce]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Pérez-Padilla]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Albalak]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Indoor air pollution in developing countries: a major environmental and public health challenge]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>OMS</collab>
<source><![CDATA[Indoor Air Pollution and Health]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>P. d. N. B. N. 83001</collab>
<source><![CDATA[Cocinas mejoradas - Condiciones técnicas mínimas de instalación, funcionamiento y de rendimiento]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Bailis]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Ogle]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MacCarty]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Still]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Water Boiling Test Version 4.1.2]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
