<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>1683-0789</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Acta Nova]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[RevActaNova.]]></abbrev-journal-title>
<issn>1683-0789</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidad Católica Boliviana]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S1683-07892010000200002</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Reducción de emisiones de la etapa de pelambre en el proceso de curtido de pieles]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Guzmán Ordóñez]]></surname>
<given-names><![CDATA[Katherine]]></given-names>
</name>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Luján Pérez]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcos]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<volume>4</volume>
<numero>4</numero>
<fpage>464</fpage>
<lpage>492</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.org.bo/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1683-07892010000200002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.org.bo/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S1683-07892010000200002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.org.bo/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S1683-07892010000200002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="es"><p><![CDATA[Resumen Uno de los mayores problemas ambientales que provocan las curtiembres es la contaminación causada por la emisión de sulfuros (S2-) y materia orgánica en la etapa de pelambre. Las descargas presentan concentraciones iguales o mayores a 1.600 mg S2- L-1 y 25.000 mg L-1 de DQO; muy por encima de lo que establece la legislación ambiental boliviana como máximo de 2 mg S2- L-1 día-1 y 250 mgDQO L-1, respectivamente, para descargas industriales. Estas emisiones contaminan cuerpos de agua superficiales y aguas subterráneas, además de generar molestias en la población por los malos olores que generan. Los tratamientos que aplican las curtiembres en nuestra ciudad son insuficientes para cumplir con la legislación y reducir el impacto ambiental a niveles aceptables. En el presente trabajo se estudiaron opciones para la reducción de las emisiones contaminantes de la etapa de pelambre. Se aplicó una combinación de recirculación del licor de pelambre y posterior tratamiento del licor por aeración, antes de desecharlo. Se demostró que es posible reutilizar el licor hasta 7 veces, si se aplica una regeneración del licor que consiste en reponer los reactivos consumidos y precipitar la materia orgánica que se acumula en el licor. Eventualmente sería posible reutilizar más veces este licor, reacondicionando la concentración de los reactivos necesarios. Para desechar el licor, se aplicó un tratamiento por aeración que permite oxidar los sulfuros en sulfatos de manera a reducir la concentración de los mismos hasta límites permitidos en la legislación. Esta propuesta fue aplicada a nivel piloto en una curtiembre del medio y permitió reducir en más del 99% la emisión de sulfuros, en un 92% la emisión de carga orgánica y en un 85% el uso de agua, en la etapa de pelambre. Desde el punto de vista económico, la reducción en el uso de reactivos y agua permite un ahorro de 5.653 US$ al año.]]></p></abstract>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="center"><font size="4" face="Verdana"><b>Reducción de emisiones de la    etapa de pelambre en el proceso de curtido de pieles</b></font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b>Katherine Guzmán Ordóñez y    Marcos Luján Pérez</b></font></p>     <p align="center"><font color="2" size="2" face="Verdana">Departamento de Ciencias    Exactas e Ingeniería, Universidad Católica Boliviana San Pablo,     <br>   calle M. Marquez s/n esq. Parque J. Trigo, Tupuraya, Cochabamba</font></p>     <p align="center"><a href="mailto:lujan@ucbcba.edu.bo">lujan@ucbcba.edu.bo</a></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p> <hr align="center" noshade>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana"><b>Resumen</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Uno de los mayores    problemas </font><font size="2" face="Verdana">ambientales que provocan las    curtiembres es la contaminación causada por la emisión de sulfuros (S<sup>2-</sup>)    y materia orgánica en la etapa de pelambre. Las descargas presentan concentraciones    iguales o mayores a 1.600 mg S<sup>2-</sup> L<sup>-1</sup> y 25.000 mg L<sup>-1</sup>    de DQO; muy por encima de lo que establece la legislación ambiental boliviana    como máximo de 2 mg S<sup>2-</sup> L<sup>-1</sup> día<sup>-1</sup> y 250</font><font color="2" size="2" face="Verdana">    mgDQO L<sup>-1</sup>, respectivamente, para descargas industriales. Estas emisiones    contaminan cuerpos de agua superficiales y aguas subterráneas, además de generar    molestias en la población por los malos olores que generan. Los tratamientos    que aplican las curtiembres en nuestra ciudad son insuficientes para cumplir    con la legislación y reducir el impacto ambiental a niveles aceptables.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">En el presente trabajo    se estudiaron opciones para la reducción de las emisiones contaminantes de la    etapa de pelambre. Se aplicó una combinación de recirculación del licor de pelambre    y posterior tratamiento del licor por aeración, antes de desecharlo. Se demostró    que es posible reutilizar el licor hasta 7 veces, si se aplica una regeneración    del licor que consiste en reponer los reactivos consumidos y precipitar la materia    orgánica que se acumula en el licor. Eventualmente sería posible reutilizar    más veces este licor, reacondicionando la concentración de los reactivos necesarios.    Para desechar el licor, se aplicó un tratamiento por aeración que permite oxidar    los sulfuros en sulfatos de manera a reducir la concentración de los mismos    hasta límites permitidos en la legislación. Esta propuesta fue aplicada a nivel    piloto en una curtiembre del medio y permitió reducir en más del 99% la emisión    de sulfuros, en un 92% la emisión de carga orgánica y en un 85% el uso de agua,    en la etapa de pelambre. Desde el punto de vista económico, la reducción en    el uso de reactivos y agua permite un ahorro de 5.653 US$ al año.</font></p> <hr align="center" noshade>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p> <h2 align="justify"><font size="3" face="Verdana">1.&nbsp;&nbsp;Antecedentes generales    y contextualización</font></h2>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">La industrialización    del cuero es una práctica milenaria, sin embargo, al igual que todas las actividades    productivas, genera contaminación ambiental debido principalmente al uso de    insumos químicos utilizados en los procesos. Los residuos que se generan en    la producción de cuero son: carnazas, tiras de cuero, aserrín de cuero y residuos    líquidos con elevadas concentraciones de: sulfuros  (S<sup>2-</sup>), cromo    trivalente (Cr<sup>3+</sup>), Sólidos Suspendidos Totales (SST) y elevada Demanda    Química de Oxígeno (DQO).</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">La principal consecuencia    de la eliminación de los desechos al ambiente sin previo tratamiento es el deterioro    y contaminación de aguas, suelos y aire. A pesar de los problemas de contaminación    que acarrea la producción de cueros, la producción de cuero no deja de crecer    en nuestro país, por la importancia económica del este sector. El valor bruto    de la producción anual de cuero es aproximadamente 23 millones $US/año. El valor    agregado, considerando la piel como materia prima hasta el cuero acabado, oscila    entre 5 y 6 millones de $US/año, monto que representa del 0,4 &#8211; 0,5% del    Producto Interno Bruto (PIB) industrial tomando en cuenta sólo el sector industrial,    y del 0,06 &#8211; 0,08% del PIB nacional, <a href="#ref3">[3]</a>.Bolivia procesa    distintos tipos de pieles, como vacunos, ovinos, camélidos, caprinos y en algunos    casos lagartos y otros reptiles. Las exportaciones de cuero aportan a la economía    boliviana 8 - 11 millones de $US/año. Según la Encuesta Manufacturera realizada    por el INE el 2001, alrededor del 50% de la producción de las curtiembres, se    destina al mercado externo <a href="#ref3">[3]</a>.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">En Bolivia se procesan    800.000 pieles/año <a href="#ref3">[3]</a> de ganado vacuno, el mayor volumen    de producción de cuero se realiza de los departamentos de Santa Cruz y Cochabamba.    Este último cuenta con 12 curtiembres registradas como curtidurías y talleres    de acabado en la Cámara Nacional de Industria. Muchas curtiembres que no cuentan    con registro, las mismas que, al no tener ningún control, son potenciales contaminadores    ambientales. La gran mayoría de las curtiembres en Bolivia emite residuos líquidos    contaminantes que no cumplen con el reglamento de la Ley del Medio Ambiente    Nº 1333 ni con el Reglamento Ambiental para el Sector Industrial (RASIM) <a href="#ref7">[7]</a>.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Según datos de la Asociación    Departamental de Industriales del Cuero (ADIC) en Cochabamba se procesa el 25%    de las pieles de ganado vacuno de Bolivia <a href="#ref3">[3]</a>. Sin embargo,    según datos del CEPLAG-UMSS, se estima que en Cochabamba existen más de 2.000    curtiembres industriales y artesanales familiares y personales <a href="#ref3">[3]</a>.    Esto significa que existen focos de contaminación dispersos que son difícilmente    controlables por su situación clandestina.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">En el proceso de curtido,    la etapa que genera mayor carga contaminante, malos olores y más agua utiliza    es el pelambre. Esta operación tiene como meta depilar la piel, eliminando completamente    el material de queratina (pelo, raíces de pelo y epidermis) <a href="#ref1">[1]</a>.    Luego, se procede al encalado de la piel para hincharla de manera homogénea    y prepararla para el curtido. Paralelamente se remueve albúminas, muco-polisacáridos    y grasas <a href="#ref2">[2]</a>. Por la naturaleza de estos procesos se genera    una fuerte carga contaminante por materia orgánica, sulfuros y cal. Luego de    la etapa inicial del apelambrado, se procede a un lavado y acondicionamiento    de las pieles que incrementa el consumo de agua.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">La concentración de    carga orgánica y de sulfuros en los efluentes de este proceso superan con creces    los límites establecidos para la emisión de residuos líquidos. Para desechar    estos efluentes, es absolutamente necesario realizar un tratamiento de los mismos.    Algunas curtiembres utilizan un sistema de tratamiento por aeración para oxidar    los sulfuros en sulfatos. Lamentablemente, la gran mayoría de estos sistemas    no funciona adecuadamente y el tratamiento que se realiza en muy poco eficaz;    no se realiza ningún tratamiento especifico para reducir la carga orgánica de    estos efluentes, más que una decantación primaria. Los lodos de la decantación    primaria son deshidratados parcialmente a la intemperie y luego enviados al    relleno sanitario del municipio.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Los residuos líquidos    de las curtiembres en la ciudad de Cochabamba se vierten generalmente al sistema    de alcantarillado. Sin embargo, muchas curtiembres también emiten estos residuos    líquidos directamente a cursos de agua como el río Rocha, sobre todo en horas    de la noche, cuando no existe control de parte de las autoridades y cuando las    molestas a la población son menores. Esta práctica ha generado permanentes quejas    de parte de la población y existe una fuerte presión social para que las curtiembres    sean expulsadas del radio urbano de la ciudad de Cochabamba.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">La mayor emisión contaminante    que la etapa de pelambre genera son sulfuros y materia orgánica. Por lo tanto,    es necesario desarrollar métodos y técnicas más eficaces para reducir la emisión    de estos contaminantes en esta etapa. Por ello, el objetivo de este trabajo    es desarrollar un método práctico, aplicable a la realidad de las curtiembres    de nuestro entorno, para reducir las emisiones contaminantes de la etapa de    pelambre.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">En el presente estudio    se contó con la colaboración de la Curtiembre CURMA. Esta empresa procesa unas    750 pieles por semana, equivalente a unos 36.000 pies<sup>2</sup>/semana En    esta empresa se desarrollaron todos los ensayos y análisis que se describen    en el presente trabajo.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p> <h2 align="justify"><font size="3" face="Verdana">2.&nbsp;&nbsp;La etapa de pelambre</a></font></h2>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">La etapa del pelambre,    en el proceso de curtido, consiste en someter a las pieles a un tratamiento    con una solución de sulfuros en medio alcalino, con el objetivo de separar el    pelo de la piel (en realidad, pelo, raíces de pelo y epidermis). En este proceso    se utilizan como reactivos, sulfuro de sodio (Na<sub>2</sub>S), sulfuro ácido    de sodio (NaHS), y bases como cal o hidróxido de sodio y aminas, para mantener    un pH&gt;11 y otros reactivos, como enzimas, que facilitan el proceso.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Los sulfuros cumplen    el rol de facilitar el desprendimiento del pelo y la epidermis. Por otro lado,    el álcali cumple varias funciones como reforzar la acción de los sulfuros en    la extracción del pelo, disuelve proteínas, saponifica parcialmente las grasas,    afloja la estructura fibrosa de la piel, produce degradación hidrolítica del    colágeno y por último facilita el hinchamiento de piel <a href="#ref1">[1]</a>.    &#8220;El hinchamiento homogéneo de la piel es fundamental para asegurar que    el curtido se lleve a cabo bajo condiciones óptimas&#8221; <a href="#ref3">[3]</a>,    es importante para lograr la homogénea y alta fijación del cromo en la piel    <a href="#ref3">[3]</a>.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">En las aguas residuales    de este proceso, el sulfuro (S<sup>2-</sup>) se convierte en uno de los contaminantes    más importantes, tanto para el agua como para el aire, debido a que se desprende    en forma de sulfuro de hidrógeno (H<sub>2</sub>S) a pH&lt;10 <a href="#ref1">[1]</a>.    En cantidad suficiente es capaz de causar serias afecciones a la salud e incluso    la muerte. Es importante destacar que en medio alcalino, pH&gt;10, el sulfuro    en solución no libera sulfuro de hidrógeno <a href="#ref7">[7]</a>. A pesar    de los intentos de sustituir sulfuros por tioles, mercaptanos y otros compuestos    que presentan propiedades similares, no se ha encontrado otro compuesto con    la misma eficacia para el proceso <a href="#ref3">[3]</a>.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana"><a name="tabla1"></a></font></p>      <p align=center><font size="2" face="Verdana"><img width=503 height=305 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a02-t01.jpg"></font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><font color="2" size="2" face="Verdana"><b>Tabla 1:&nbsp;&nbsp;    Insumos y reactivos para el proceso de pelambre (% sobre el peso de la piel    que ingresa a la operación)</a>. Fuente: <a href="#ref3">[3]</a></b></font></p>          <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">El pelambre es un proceso    dependiente de la temperatura. A mayor temperatura el depilado es más drástico.    Pero, si la temperatura excede los 30º C la piel puede sufrir daños en la parte    de la flor <a href="#ref3">[3]</a>, hecho que disminuye el valor agregado del    cuero o puede inutilizarlo para el proceso siguiente.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Para concluir el proceso    de pelambre, se debe remover el contenido de sulfuro de las pieles. Esta remoción    se realiza mediante el lavado de las pieles depiladas con agua fresca. También,    puede removerse el sulfuro agregando lechada de cal al 1%, de esta manera se    obtiene un precipitado de sulfuro de calcio (CaS). Este proceso se realiza tanto    a fulón abierto como cerrado. El consumo de agua aumenta sensiblemente cuando    se realiza el lavado a fulón abierto <a href="#ref3">[3]</a>.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p> <h2 align="justify"><font size="3" face="Verdana">3.&nbsp;&nbsp;Generación de    residuos </a>en la etapa de pelambre</font></h2>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">El pelo, epidermis    y suciedad que se desprenden en la etapa de pelambre por la adición de sulfuros,    favorece el aumento de SST, DBO, DQO, S<sup>2-</sup>, pelo conservado y lodo    generado por la destrucción de pelo, queratina y otras proteínas hidrolizadas.    Estas sustancias terminan siendo disueltas o suspendidas en el agua del proceso.    Por ello, los residuos líquidos de esta etapa contienen una fuerte carga de    contaminación orgánica y de las sustancias químicas utilizadas en el proceso.    En la <a href="#tabla2">tabla 2</a> se detallan los niveles de algunos indicadores    de contaminación de los residuos líquidos que se obtuvieron en la empresa CURMA    y los valores límite establecidos en el RASIM.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana"><a name="tabla2"></a></font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><img width=449 height=147 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a02-t02.jpg"></font></p>        <p align="center"><font color="2" size="2" face="Verdana"><b>Tabla 2:&nbsp;&nbsp;Concentraciones    de contaminantes en los residuos líquidos de la etapa de pelambre</a>.</b></font></p>        <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Como consecuencia de    las reacciones químicas en el baño de pelambre, se disuelven cantidades considerables    de proteínas, entre ellas las albúminas y globulinas que quedan en la piel después    del remojo y las resultantes de la degradación parcial del colágeno. Sin embrago,    la mayor parte de las proteínas que se encuentran en el baño de pelambre proceden    de la degradación hidrolítica de las proteínas protoplasmáticas de la capa de    Malpighi. La degradación del colágeno es muy pequeña, sobre todo si se trabaja    a temperaturas inferiores a los 20º C [1]. Dichas proteínas, al disolverse,    aumentan la DQO, los ST y la concentración de sulfuros de las aguas residuales    del pelambre.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">En consecuencia se    genera un efluente final de licor de pelambre con alta carga contaminante compuesta    por materia orgánica, sulfuros y, como adición del proceso de remojo, trazas    de tensoactivos, bactericidas y cloruros. Estas aguas no pueden ser descargadas    directamente al sistema de alcantarillado por su alta carga contaminante. Por    esta razón es importante buscar alternativas para disminuir la carga contaminante    de estas aguas.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">En cuanto a los residuos    sólidos que se generan en la etapa de pelambre, se tiene esencialmente: pelo,    proviene de la depilación química, que en algunos casos es removido del agua    mediante la filtración durante proceso, antes de su destrucción por la acción    de los reactivos químicos. El pelo así recuperado puede ser utilizado para algunas    productos como cepillos o como aditivo proteico en algunos alimentos balanceados.    Cuando el proceso se desarrolla sin recuperación del pelo, éste permanece en    el baño de pelambre y se disuelve parcialmente, esto hace que las concentraciones    de ST y DQO aumenten en los residuos líquidos. El peso del pelo en la piel representa    alrededor de un 3% del peso total. Por otra parte, se generan lodos del proceso    de pelambre que están compuestos en general por el exceso de cal, partículas    sedimentables provenientes de la materia orgánica coagulada o pelo. Como dato    general se encontró que el volumen de lodos representa aproximadamente el 10%    del volumen total de las aguas utilizadas.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">La principal emisión    a la atmósfera es el sulfuro de hidrógeno que se forma cuando el baño de pelambre    tiene un pH&lt;10 y en el caso del pelambre amínico se desprende amoniaco. Ambos    causan molestias a los obreros por su mal olor. En concentraciones elevadas    causan graves lesiones a las vías respiratorias e incluso la muerte.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">El amoniaco que se    encuentra en los baños de apelambrado proviene principalmente de los grupos    carboxílicos amidados de los ácidos aspargínico y glutamínico (ramificaciones    laterales de la cadena del colágeno), que en medio alcalino se hidrolizan fácilmente    y liberan amoniaco. En esta hidrólisis los grupos aminoácidos se transforman    en grupos carboxílicos <a href="#ref1">[1]</a>.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p> <h2 align="justify"><font size="3" face="Verdana">4.&nbsp;&nbsp;Métodos para la    reducción de carga contaminante en la etapa de pelambre</font></h2>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">La reducción de la    carga contaminante se basa específicamente en disminuir las emisiones contaminantes    en los tres aspectos identificados como los más afectados. Agua, aire y suelos    (residuos sólidos), para ello se presentaran a continuación alternativas de    reducción de concentraciones de DQO, ST y sulfuros en el agua, control de emisiones    de H<sub>2</sub>S y NH<sub>3</sub>, en cuanto a los residuos sólidos se estudiará    la forma más adecuada para la disposición.</font></p> <h3 align="justify">&nbsp;</h3> <h3 align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">4.1&nbsp;&nbsp;Reducción de la carga contaminante en los residuos líquidos</a></font></h3> <h4 align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">4.1.1&nbsp;&nbsp;Recirculación de licores</font></h4>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">El principio de la    recirculación de los licores consiste en reutilizar las aguas utilizadas en    el mismo proceso. Antes de reutilizar los licores, éstos deben ser reacondicionados    añadiendo los reactivos que se hayan consumido en el proceso. Con esta práctica    se logra disminuir la carga contaminante del agua, se probó que reduce la cantidad    de efluentes diarios, insumos químicos y costos de tratamiento <a href="#ref5">[5]</a>.    Sin embargo, la reutilización de los licores en un mismo proceso no se puede    hacer de manera indefinida pues el licor se va cargando en contaminantes que    disminuyen la eficacia de los reactivos y la calidad del producto. Por ello,    siempre es necesario desechar el licor luego de un cierto número de recirculaciones.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Existe la posibilidad    de aumentar en número de recirculaciones de los licores utilizando técnicas    de regeneración y conservación de los mismos. Esta regeneración implica generalmente    algún tipo de tratamiento. En algunos casos, esto permite una reutilización    indefinida de los licores, pero a costa de generar algunos otros contaminantes    en el proceso de regeneración.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">En el caso del proceso    de pelambre, para reutilizar los licores es necesario aumentar los reactivos    que se consumen en el proceso, generalmente sulfuros y cal. La reutilización    indefinida de los licores se ve impedida por el aumento de la carga orgánica    en el licor. Para prolongar el número de reusos del licor, algunas curtiembres    aplican el sistema de filtración del pelo en continuo <a href="#ref6">[6]</a>,    esto reduce la carga orgánica y los sólidos suspendidos en el licor. De esta    manera se logra recircular hasta 5 veces el licor del pelambre <a href="#ref11">[11]</a>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">La recirculación de    los licores es una técnica muy eficaz para reducir las emisiones contaminantes    de la etapa de pelambre, puede aplicarse también a otras etapas del proceso,    como el curtido con sales de cromo. Por otra parte, reduce también el consumo    de agua. Por ello, es recomendable utilizar la recirculación de licores en todas    las etapas en que sea posible hacerlo.</font></p> <h4 align="justify">&nbsp;</h4> <h4 align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">4.1.2&nbsp;&nbsp;Filtración del pelo durante el proceso</font></h4>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Esta técnica consiste    en extraer el baño del pelambre después de unas 2 horas de haber iniciado el    proceso de pelambre y someter el licor a una filtración para separar el pelo    que se separa del cuero <a href="#ref3">[3]</a>. La filtración se mantiene mientras    se recupera pelo del licor. De esta manera, el pelo extraído, no permanece en    el baño del pelambre y no tiene tiempo para degradarse y disolverse. Esto reduce    significativamente la carga orgánica en el licor de pelambre y permite recuperar    el pelo en buen estado para ser reutilizado en la fabricación de otros productos.    Con esta técnica se disminuye la DQO del baño de pelambre de 40 a 50%, los sólidos    suspendidos disminuyen 50% y se logra una importante reducción de la concentración    de sulfuros <a href="#ref10">[10]</a>. De esta manera se puede también facilitar    la recirculación de los licores de pelambre y aumentar el número de veces que    se puede reutilizar el licor.</font></p> <h4 align="justify">&nbsp;</h4> <h4 align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">4.1.3&nbsp;&nbsp;Tratamiento de los licores</font></h4>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">El tratamiento de los    licores de la etapa de pelambre se concentra en reducir la carga orgánica y    la concentración de sulfuros. También es necesario corregir el pH ya que es    necesario bajarlo a valores que estén dentro de los límites, sin embargo la    corrección del pH no se puede hacer antes de eliminar los sulfuros pues éstos    pueden ser liberados a la atmósfera  en forma de H<sub>2</sub>S en caso de que    el pH baje a valores menores a 10.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">La carga orgánica puede    reducirse significativamente con un simple tratamiento de precipitación. Para    ello se añaden coagulantes y floculantes que aceleran en proceso de precipitación    de material suspendido y facilitan la coagulación de la materia orgánica. Los    lodos producidos en este proceso de precipitación tienen que ser deshidratados    y dispuestos en un relleno sanitario. Los residuos líquidos de este proceso    contienen todavía fuertes concentraciones de sulfuros y materia orgánica que    tienen que ser removidos en una etapa posterior de tratamiento.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Los sulfuros presentes    en el licor y la materia orgánica pueden ser tratados con sistemas de aeración.    Estos sistemas inyectan aire al licor del curtido, el oxígeno el aire, en presencia    de un catalizador, oxida los sulfuros en sulfatos. De esta manera también se    puede favorecer la biodegradación de la materia orgánica <a href="#ref3">[3]</a>.    Este tratamiento es muy eficaz pero implica la implementación de instalaciones    especialmente concebidas y costos en mano de obra, energía y otros insumos para    el tratamiento.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana"><a name="figura1"></a></font></p>     <p align="center"><font color="2" size="2" face="Verdana"><b>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;    </b><img width=424 height=261 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a02-01.jpg"><br clear=ALL>   <b>Figura 1: Esquema del sistema de filtración en continuo del pelo durante    la etapa de pelambre</b></font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Los sistemas de aeración    tienen diferentes diseños en función de la aplicación. Los parámetros más importantes    a considerar en la selección de estos sistemas son: el rendimiento de la oxigenación    (RO), que es la fracción de oxígeno inyectado que es efectivamente transferido    al líquido; y el aporte específico bruto (ASB), que mide la cantidad de oxígeno    que se transfiere por unidad de energía consumida en el sistema.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana"><a name="tabla3"></a></font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><img width=518 height=274 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a02-t03.jpg"></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><font color="2" size="2" face="Verdana"><b>Tabla 3:&nbsp;&nbsp;Características    de diferentes sistemas de aireación</a>. Fuente [10]</b></font></p>         <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">En la <a href="#tabla3">Tabla    3</a> se detallan algunos de los equipos que presentan ASB y RO elevados. En    general, estos equipos pueden presentar fallas o deterioros prematuros en aguas    con elevada concentración de SO<sub>4</sub><sup>-2</sup>, ST y alcalinidad.    Dentro de estos sistemas se identificó que los equipos más robustos, resistentes    a RIL con elevada carga contaminante son las cañas, orificios y &#8220;spargers&#8221;    <a href="#ref10">[10]</a>.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Las cañas son tubos    verticales que distribuyen el aire por la parte inferior. Los orificios son    tubos horizontales perforados, existen varios dispositivos que distribuyen el    aire por orificios, clapetas, ranuras, etc., estos se denominan spargers y se    clasifican en sistemas de: lámina vibrante, de claveta y de fondo en dientes    de sierra <a href="#ref10">[10]</a>. Estos sistemas presentan rendimientos similares    cuando se instalan a profundidades mayores a 4 m; cuanto mayor es la profundidad,    mayor es el rendimiento de estos sistemas. Una evaluación de los diferentes    sistemas de aeración mostró que estos sistemas son los más convenientes para    el tratamiento de los licores de pelambre por su bajo costo, posibilidad de    variar el caudal y poca tendencia al atascamiento; sin embargo, estos sistemas    pueden tener un menor ASB en sistemas pequeños en los que la profundidad del    tanque de tratamiento es menor a 2 m.</font></p> <h3 align="justify">&nbsp;</h3> <h3 align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">4.2&nbsp;&nbsp;&nbsp;    Regulaciones sobre el vertido de los residuos líquidos</font></h3>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Los reglamentos que    norman las actividades económicas en materia de medio ambiente en Bolivia son    la Ley Nº 1333 su reglamentación y el Reglamento Ambiental para el Sector Industrial    Manufacturero (RASIM) <a href="#ref7">[7]</a>,<a href="#ref9">[9]</a>. Dicha    legislación fue elaborada para la prevención y mitigación de efectos negativos    que las actividades, obras o proyectos puedan causar sobre el medio ambiente.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Se utilizará dicha    reglamentación para comparar las concentraciones de contaminantes presentes    en los desechos líquidos y sólidos específicamente en lo que se refiere a los    residuos de la etapa de pelambre. En ambas reglamentaciones se establecen parámetros    de concentraciones de contaminantes para las descargas de aguas residuales.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Según el anexo 13-B    del RASIM <a href="#ref9">[9]</a> la unidad industrial productora de cuero debe    realizar automonitoreo continuo varios parámetros de calidad, éstos se detallan    en la Tabla 4 con los límites permitidos por la reglamentación. En principio    los residuos líquidos vertidos no deberían sobrepasar estos límites. Dadas las    características de los licores de pelambre éstos sobrepasan varios de los límites    establecidos en esta reglamentación, por lo que su tratamiento es indispensable    antes del vertido. </font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">En conclusión, luego    de revisada la bibliografía, para la reducción de las emisiones contaminantes    del proceso de pelambre, se planteó como hipótesis de trabajo, una combinación    de las opciones para la reducción de estas emisiones. La combinación planteada    consiste en: a) recircular los licores de pelambre las veces que sea posible,    previo re-acondicionamiento del licor con los reactivos pertinentes; b) aplicar    algún tratamiento de &#8220;regeneración&#8221; de los licores para prolongar    el número de recirculaciones, una opción es realizar una precipitación de sólidos    suspendidos; c) cuando ya no sea posible recircular los licores, tratar los    licores mediante una precipitación y luego oxidación de sulfuros por aeración    y, finalmente, d) corregir el pH mezclando los licores de pelambre tratados    con los residuos de la etapa de curtido que son ácidas. De esta manera se espera    reducir la carga contaminante de la etapa de pelambre de manera significativa    y cumplir con los límites de concentración de contaminantes que establece la    reglamentación pertinente.</font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><img width=419 height=273 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a02-t04.jpg"></font></p>          <p align="center"><font color="2" size="2" face="Verdana"><b>Tabla 4:&nbsp;&nbsp;Límites    permisibles para descargas líquidas</a> de curtiembres. </b></font><b><font color="2" size="2" face="Verdana">Fuente:    RASIM</font></b></p>    <h2 align="justify">&nbsp;</h2> <h2 align="justify">&nbsp;</h2> <h2 align="justify"><font size="3" face="Verdana">5.&nbsp;&nbsp;Metodología</font></h2>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">En una etapa inicial    se realizó un diagnóstico de los niveles de contaminación de los residuos líquidos    de la etapa de pelambre, mediante análisis de laboratorio de los parámetros    más importantes. También se determinó la cantidad de residuos líquidos generados    en esta etapa del proceso. La planta en que se trabajó utiliza un sistema de    aeración para la oxidación de sulfuros, se aprovechó este sistema para hacer    un diagnóstico de la eficacia de este proceso en las condiciones en las que    lo opera la empresa.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">El proceso de tratamiento    de los licores de curtido se ensayó inicialmente en laboratorio en muestras    de 1 a 2 L. Sobre estas muestras se determinaron las mejores combinaciones de    floculantes y coagulantes para el tratamiento por precipitación. Luego de la    precipitación se midieron parámetros como sulfuros, DQO y pH para determinar    los efectos de la precipitación.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Luego de desarrollar    el proceso de tratamiento en laboratorio se ensayó todo el proceso de reducción    de emisiones contaminantes a escala piloto en un fulón de 200 kg de capacidad.    Estos ensayos se realizaron en la propia empresa, con los reactivos y las condiciones    de trabajo que utilizan regularmente.</font></p> <h4 align="justify">&nbsp;</h4> <h4 align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">5.1.1&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;    Análisis de contaminantes</font></h4>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Los métodos de análisis    utilizados para la mediciones de parámetros de contaminación fueron los siguientes:.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana"><i>Determinación de    sulfuros</i></font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">El método seleccionado    para la determinación de sulfuros<sup>-</sup> fue el Yodométrico por su sencillez    y fácil aplicabilidad en la empresa. Así se obtuvieron los datos para realizar    el trabajo y la posterior investigación para la aplicación del tratamiento final    de las aguas residuales de pelambre.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana"><i>Determinación de    DQO</i></font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Para la determinación    de la DQO, se utilizó la técnica micrométrica por oxidación con dicromato de    potasio en medio ácido y determinación de concentración por espectrofotómetría.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana"><i>Determinación de    ST</i></font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Para la determinación    de los ST en los residuos líquidos de pelambre se utilizó el método gravimétrico.</font></p> <h4 align="justify">&nbsp;</h4> <h4 align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">5.1.2&nbsp;&nbsp;   Precipitación de materia orgánica</font></h4>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Se realizó la precipitación    de la materia orgánica para verificar si podía regenerar el agua y así devolverle    su capacidad fisicoquímica para un nuevo proceso de pelambre. Con este fin se    realizaron muchas pruebas con los floculante y coagulantes descritos en la bibliografía    y los utilizados cotidianamente en la curtiembre.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;   Cloruro de hierro (III)</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;   Sulfato de aluminio</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;   Polielectrolio Cifloc OFX</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;   Polielectrolio Prestol</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p> <h4 align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">5.1.3&nbsp;&nbsp;Pruebas piloto</a></font></h4>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Para determinar la    eficacia de las alternativas de reducción de carga contaminante, se efectuaron    pruebas en producción en un fulón de prueba con partidas de pelambre de 2 pieles    por proceso. El sistema piloto del proceso sirvió para la reutilización de los    licores, tratamiento de aguas para su regeneración y nueva reutilización, tratamiento    final de aguas residuales mediante la aplicación de un sistema de aireación    adecuado y probado en escala piloto para la medición de su eficiencia.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana"><i>Reutilización de    licores de pelambre</i></font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Para probar que la    reutilización de las aguas en el proceso de pelambre es viable como se muestra    en la bibliografía, se realizó el proceso de pelambre de 8 partidas consecutivas    utilizando el mismo licor. Solamente se utilizó agua fresca para el lavado del    pelambre, misma que se incorporaba al tanque receptor. Se conservó el agua hasta    el final del ciclo de 8 partidas.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Se acompañó el proceso    de reciclo con el filtrado de las aguas para retirar el pelo. Para cada reciclo    se añadieron sólo las cantidades de insumos químicos gastados en el proceso    con el cuidado de determinar las concentraciones remanentes de sulfuro mediante    ensayos de laboratorio.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Al finalizar el ciclo    se procedió a evaluar la calidad de las pieles de cada partida según apuntes,    opiniones de los trabajadores y archivo fotográfico. Este procedimiento se realizó    para constatar la efectividad del método y desechar el temor del desfloramiento    de las pieles por un posible ataque bacteriano.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana"><i>Regeneración de    la actividad iónica del agua</i></font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">La regeneración de    la actividad iónica del agua se realizó mediante la precipitación de la materia    orgánica presente en el agua. Para este fin se realizaron varios ensayos de    laboratorio llegando a obtener las concentraciones adecuadas para dicho tratamiento    en base a la utilización de Al<sub>2</sub>(SO<sub>4</sub>)<sub>3</sub> y poli-electrolito    Cifloc OFX 1148.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Esta prueba se realizó    luego de la 5º partida de pelambre del ciclo de 8 partidas. El procedimiento    fue el mismo que en la primera prueba, solamente varió el volumen de agua a    tratar que fue de 100 L.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Se verificó que la    regeneración del agua tuvo éxito luego de utilizarla en un nuevo proceso. Se    observó que las pieles después del pelambre presentaban una flor blanquecina    y limpia de manchas.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana"><i>Oxidación de sulfuros</i></font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Luego de la evaluación    del sistema de oxidación de sulfuros utilizado habitualmente en se estudiaron    alternativas para lograr mayor rendimiento. Las técnicas analizadas fueron:</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;Oxidación con peróxido de hidrógeno (H<sub>2</sub>O<sub>2</sub>)</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;Oxidación mediante inyección de aire: para esta alternativa, se rediseñaron    los difusores de aire, tipo clapeta, para mejorar el rendimiento de la transferencia    de oxígeno.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Se descartó la oxidación    mediante la aplicación de H<sub>2</sub>O<sub>2</sub> por el costo que implicaría    el uso de este reactivo en la oxidación de sulfuros. Siguiendo los lineamientos    de la experiencia y la bibliografía se realizaron las pruebas de oxidación de    sulfuros mediante la inyección de aire. En las pruebas de inyección de aire    se utilizó MnSO<sub>4</sub> como catalizador. Se realizaron 5 pruebas de aireación    con diferentes cantidades de catalizador y volúmenes de agua de 100 a 200 L.    La presión y flujo fueron constantes con variaciones mínimas. Al finalizar cada    proceso se procedió al análisis de las aguas para controlar la concentración    de sulfuros.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">De esta manera, se    realizaron las pruebas y ensayos de laboratorio para determinar la línea base    de la carga contaminante de los efluentes de pelambre y verificar la aplicabilidad    de la propuesta. El estudio se realizó en forma piloto con los efluentes generados    en la empresa CURMA.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p> <h2 align="justify"><font size="3" face="Verdana">6.&nbsp;&nbsp;Resultados y discusión</font></h2> <h3 align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">6.1&nbsp;&nbsp;Diagnóstico de las emisiones contaminantes</font></h3>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">En la <a href="#tabla5">Tabla    5</a> se muestran las dosificaciones de insumos químicos y materia prima que    ingresan a la etapa de Ribera. Se pudo identificar claramente que esta etapa    consume gran cantidad de agua y que los residuos líquidos contienen una elevada    carga contaminante pero también cuenta con una buena cantidad de reactivos químicos    que hacen atractivo el licor para su reutilización.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana"><a name="tabla5"></a></font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><img width=262 height=140 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a02-t05.jpg"></font></p>       <p align="center"><font color="2" size="2" face="Verdana"><b>Tabla 5:&nbsp;&nbsp;Dosificación    de insumos utilizados en pelambre y enjuague</a>. Fuente:<a href="#ref4"> [4]</a></b></font></p>         <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">En la empresa CURMA    se genera aproximadamente 7,66 m<sup>3</sup>/día de residuos líquidos del proceso    de pelambre. Se hicieron varios análisis de la concentración de contaminantes    en estos residuos líquidos. Los rangos de concentración de los parámetros analizados    se detallan en la <a href="#tabla6">tabla 6</a>. Comparando los valores de esta    tabla con los valores límite establecidos en la reglamentación pertinente (<a href="#tabla4">ver    tabla 4</a>) vemos que se superan los límites establecidos para todos los contaminantes    monitoreados, lo que evidencia la necesidad de implementar un sistema de reducción    de contaminantes en este proceso. La amplia variación de los valores medidos    se debe a que existen variaciones en el proceso, la dosificación de reactivos,    la cantidad de agua añadida la proceso y el tratamiento a los licores del pelambre.    Para ilustrar mejor estas variaciones en el caso de los sulfuros se muestra    en la  una gráfica de la distribución de las concentraciones medidas.</font></p>     <p align="center"><font color="2" size="2" face="Verdana"><b>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;    </b></a><img width=503 height=330 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a02-02.gif"><br clear=ALL>   <b>Figura 2: Distribución de la concentración de sulfuros en el licor de pelambre    para distintas partidas.</b></font></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><a name="tabla6"></a><img width=295 height=119 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a02-t06.jpg"></font></p>         ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><font color="2" size="2" face="Verdana"><b>Tabla 6:&nbsp;&nbsp;Contenido    de contaminantes en efluente de proceso de pelambre en CURMA</a>.</b></font></p>     <p align="center"><b><font color="2" size="2" face="Verdana"><sup>(1)</sup> y    <sup>(2)</sup> Fuente: <a href="#ref4">[4]</a></font></b></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana"><i>Oxidación de sulfuros    de las aguas residuales de pelambre</i></font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">En la empresa CURMA    se realiza un tratamiento por aeración para oxidar los sulfuros. El sistema    fue construido en la empresa y presenta varios defectos de concepción y construcción.    En un primer análisis del sistema se pudo constatar que el sistema de difusores    no es eficiente y no se realiza una transferencia efectiva de oxígeno del aire    hacia el licor de pelambre. En este sistema el sistema de difusores se instala    en un reactor de unos 8 m<sup>3</sup> y 2 m de profundidad; para facilitar el    proceso se añaden unos 20 kg de MnSO<sub>4</sub> de grado técnico (98%). En    la <a href="#figura3">figura 3</a> se muestra el detalle constructivo del sistema    de aireación anteriormente utilizado en CURMA.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana"><a name="figura3"></a></font></p>     <p align=center><font color="2" size="2" face="Verdana"><img width=231 height=173 id="Imagen 23" src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a02-03.jpg" alt=DSC04717><img width=231 height=173 id="Imagen 24" src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a02-04.jpg" alt=DSC04721></font></p>     <p align="center"><font color="2" size="2" face="Verdana"><b>Figura 3:&nbsp;&nbsp;Sistema    de aireación para aguas de pelambre</a>, a la derecha se ve el detalle de las    clapetas construidas en la empresa</b></font></p>     <p align=center><font color="2" size="2" face="Verdana"><b><a name="figura4"></a><img width=441 height=247 id="Gráfico 1" src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a02-05.gif"></b></font></p>     <p align="center"><b><font color="2" size="2" face="Verdana">Figura 4:&nbsp;&nbsp;Evolución    de la concentración de sulfuros en el sistema de aeración que utiliza CURMA.</font></b></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">En la <a href="#figura4">figura    4</a> se muestra la evolución de la concentración de sulfuros durante el proceso    de aeración. Luego de 70 minutos de tratamiento, la concentración de sulfuros    se reduce en un 24,3%, quedando la concentración del licor de pelambre en unos    1.164,8 mg L<sup>-1</sup>, muy por encima de los 2 mg L<sup>-1</sup> que determina    la norma como límite. Por lo tanto el tratamiento actual no alcanza a cumplir    con lo requerido en la legislación.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana"><i>Tratamiento en decantador</i></font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Una vez realizada la    oxidación se envían los efluentes al decantador donde se realiza la floculación    de la materia orgánica y se mezcla con licores de diferentes procesos. Para    este proceso se añade sulfato de aluminio como coagulante. La fase líquida,    luego de la decantación, llega a una concentración de 74,6 mg L<sup>-1</sup>    de sulfuro <a href="#ref4">[4]</a> y con esta concentración se disponen las    aguas al alcantarillado.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana"><i>Residuos sólidos    generados en la etapa de pelambre</i></font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">En la etapa del pelambre    se genera pelo sólido proveniente de la depilación química de las pieles. Dependiendo    de la procedencia de las pieles, cada piel genera aproximadamente un 3,5% para    pieles del valle y 2% para pieles del oriente en peso de piel, por lo general    se obtienen 1 kg de pelo por piel depilada en un proceso con recuperación de    pelo. En CURMA se acumula el pelo en recipientes cilíndricos plásticos con capacidad    de 200 L hasta la entrega a la Empresa Municipal de Aseo que transporta los    residuos hasta el botadero de K&#8217;ara K&#8217;ara, donde los lodos son instalados en    celdas especialmente construidas.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Los lodos generados    durante el tratamiento son acumulados en depósitos de madera revestidos con    tela plástica permeable como se muestra en la <a href="#figura5">figura 5</a>.    En este lugar se deshidratan parcialmente para luego enviarse al botadero municipal.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana"><a name="figura5"></a></font></p>     <p align=center><font color="2" size="2" face="Verdana"><b><img width=382 height=287 id="Imagen 11" src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a02-06.jpg"></b></font></p>     <p align="center"><b><font color="2" size="2" face="Verdana">Figura 5:&nbsp;&nbsp;Sistema    de deshidratación de lodos</a> en la empresa CURMA</font></b></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana"><i>Emisiones gaseosas    generadas en la etapa de pelambre</i></font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">En cuanto a las emisiones    gaseosas se tienen esencialmente emisiones de sulfuro de hidrógeno y amoniaco    gaseoso. Antes mezclaban los licores residuales de pelambre y curtido en un    tanque receptor ubicado en el interior de la planta. Por la disminución del     pH debido a la mezcla, se producían fuertes emanaciones de H<sub>2</sub>S,    saturando el aire circundante e intoxicando a los operarios cuyos puestos de    trabajo se encontraban cerca. Por este motivo se dejó la práctica de mezclar    estos efluentes. Además, la emanación de H<sub>2</sub>S causa problemas en la    infraestructura de la empresa provocando deterioros de maquinaria, equipos e    infraestructura por corrosión.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify">&nbsp;</p> <h3 align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">6.2&nbsp;&nbsp;Propuesta de reducción de emisiones contaminantes</font></h3>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">La propuesta de manera    general pretende reducir las emisiones contaminantes generadas en el proceso    de pelambre. Para este fin se plantea una propuesta que combina varias opciones    de reducción de emisiones: la reutilización de los licores con re-acondicionamiento    del licor, como paso inicial, la precipitación de la materia orgánica para regenerar    la actividad fisicoquímica del agua y, finalmente, el tratamiento por oxidación    de sulfuros con aire.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p> <h4 align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">6.2.1&nbsp;&nbsp;Ensayos piloto de Reutilización de residuos líquidos de pelambre</font></h4>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Para la reducción de    la emisión de carga contaminante, se consideró que la primera opción es la recirculación    de los licores de pelambre. La validación de la propuesta parte de varios ensayos    de reutilización de licores de pelambre para reducir la carga contaminante y    aprovechar los insumos químicos remanentes en el efluente. Se siguieron las    condiciones para un proceso normal respetando las dosificaciones de insumos    químicos que se utilizan en el proceso. Antes de cada reciclo, se añadió Na<sub>2</sub>S    y cal para compensar por las pérdidas en el proceso. En la <a href="#tabla7">tabla    7</a> se detallan las adiciones hechas a una serie de 7 recirculaciones consecutivas    en el etapa de pelambre.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Durante las pruebas    se hicieron los cambios de proporciones más convenientes para conservar la efectividad    del licor en el depilado de las pieles. Se probaron 3 diferentes adiciones de    cal para evaluar si el grosor durante el hinchamiento se mantenía, aumentaba    o disminuía. En el caso de la adición de 1% de cal las pieles hincharon a ¾    de lo normal, con la adición de 1,5% y 3% de cal el hinchamiento fue completo    por lo tanto se establece que la adición ideal de cal es de 1,5% en peso de    las pieles.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">En el caso del Na<sub>2</sub>S,    la cantidad adicionada en cada proceso disminuyó a medida que se realizaban    los reciclos como se muestra en la siguiente <a href="#figura6">figura 6</a>.    En los últimos recirculaciones, la cantidad de Na<sub>2</sub>S añadido se estabiliza    en un 1% en relación a la cantidad de piel. </font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">La calidad del apelambrado    fue de buena hasta el cuarto reuso. En este reciclo se observaron algunos defectos    en el producto por presencia de pelo en la zona del cogote y la patas. Esto    se debe eventualmente, al aumento en la concentración en sales, materia orgánica    y partículas suspendidas en el baño del pelambre. Para &#8220;regenerar&#8221;    el baño se procedió a un proceso de coagulación/decantación de la materia orgánico    como se explica más adelante. En este proceso se redujo la cantidad de carga    orgánica y en parte también la concentración de sulfuros. Después de este proceso,    se reutilizó el licor de pelambre en nuevos reciclos, añadiendo la cantidad    de agua y reactivos necesarios para reponer las concentraciones habituales del    proceso. Luego de la &#8220;regeneración&#8221; del licor de pelambre, la calidad    del apelambrado fue nuevamente buena con características habituales.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana"><a name="tabla7"></a></font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><img width=524 height=356 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a02-t07.jpg"></font></p>     <p align="center"><font color="2" size="2" face="Verdana"><b>Tabla 7:&nbsp;&nbsp;Porcentajes    de adición de insumos químicos a pruebas de pelambre</a></b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">En la <a href="#figura7">figura    7</a> se muestra la concentración de sulfuros en el licor de pelambre después    de cada ciclo, se observa que a medida que se realizan pelambres consecutivos    la concentración de sulfuro residual va aumentando, por lo tanto, el requerimiento    de Na<sub>2</sub>S nuevo va disminuyendo. Luego de 8 partidas, en sólo 2 salieron    pieles con un poco de pelo en la flor en el área de las patas y el cogote. Este    fenómeno puede atribuirse al tamaño mediano de las pieles en vez de pieles pequeñas,    problema que se podría resolver extendiendo el tiempo de proceso. </font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana"><a name="figura6"></a></font></p> <table cellpadding=0 cellspacing=0 align="center">   <tr>      <td><font size="2" face="Verdana"><b><font color="2"><img width=443 height=260 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a02-07.gif"></font></b></font></td>   </tr> </table>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b><font color="2">Figura 6:&nbsp;&nbsp;Adición    de Na<sub>2</sub>S, expresado en porcentaje para 7 recirculaciones consecutivas    del licor de pelambre</font> </b> </font>     <p align="center"><a name="figura7"></a>  <table cellpadding=0 cellspacing=0 align="center">   <tr>      <td width=26 height=0></td>   </tr>   <tr>      <td><font size="2" face="Verdana"><b><font color="2"><img width=410 height=236 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a02-08.gif"></font></b></font></td>   </tr> </table>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b><font color="2">Figura 7:&nbsp;&nbsp;</font>Comportamiento    de sulfuro residual después de cada pelambre</b></font></p>     <p>&nbsp; </p> <h4 align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">6.2.2&nbsp;&nbspPrecipitación    de materia orgánica para regeneración del licor de pelambre</font></h4>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Para lograr un mayor    número de recirculaciones del licor de pelambre se realizó la precipitación    de la materia orgánica como un método para &#8220;regenerar&#8221; el mismo. La mezcla y    dosificación adecuada de coagulantes/floculantes se determinó gracias a una    serie de ensayos de laboratorio y también ensayos en planta, a nivel piloto,    en un reactor de 200 l para validar los resultados y optimizar la concentración    de los reactivos.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Se utilizaron como    coagulantes FeCl<sub>3</sub> y Al<sub>2</sub>(SO<sub>4</sub>)<sub>3</sub> y    como floculantes los poli-electrolitos Prestol y Ciflox OFX, combinando cada    coagulante con ambos floculantes. La serie de ensayos preliminares mostró que    la mejor combinación es utilizar Al<sub>2</sub>(SO<sub>4</sub>)<sub>3</sub>    como coagulante y Ciflox OFX como floculante. En la <a href="#figura8">figura    8</a> se muestra el efecto de esta combinación de coagulante/floculante en los    ensayos de decantación.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana"><a name="figura8"></a></font></p>     <p align=center><font color="2" size="2" face="Verdana"><b><img width=371 height=278 id="Imagen 29" src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a02-09.jpg" alt=DSC03396></b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><b><font color="2" size="2" face="Verdana">Figura 8:&nbsp;&nbsp;Precipitación    materia orgánica </a>en el licor de pelambre con Al<sub>2</sub>(SO4)<sub>3</sub>    como coagulante y Ciflox OFX como floculante.</font></b></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Luego de determinar    la mejor combinación de coagulante/floculante, se procedió a determinar las    concentraciones óptimas para precipitar la mayor proporción de materia orgánica,    mientras se conserva la mayor cantidad de sulfuro en solución. :</font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><img width=467 height=149 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a02-t08.jpg"></font></p>     <p align="center"><font color="2" size="2" face="Verdana"><b>Tabla 8:&nbsp;&nbsp;Ensayos    de diferentes concentraciones de coagulante y floculante</a></b></font></p>        <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">La cantidad de materia    orgánica precipitada se evaluó mediante el volumen del precipitado y la opacidad    del sobrenadante. A mayor volumen de lodo y menor opacidad, mayor precipitación    de materia orgánica. Se observó que a mayor concentración de floculante y coagulante    mayor precipitación de materia orgánica y sobrenadante más claro. Se vio que    una concentración de 520 ppm de Al<sub>2</sub>(SO<sub>4</sub>)<sub>3</sub> y    41 ppm de Cifloc OFX, producen una buena precipitación de la materia orgánica.    </font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Los lodos decantados    no son contaminantes muy peligrosos porque no contienen metales pesados ni sustancias    potencialmente nocivas para el medio ambiente. La composición de estos lodos    es materia orgánica compuesta por proteínas aglomeradas y precipitadas por átomos    de aluminio, además de partículas de carne, grasa y pelo. El lodo resultante    de la precipitación es perfectamente asimilable por el suelo como abono orgánico,    aunque se deben realizar pruebas para verificar su eficiencia en la nutrición    de las plantas.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Finalizadas las pruebas    de laboratorio de precipitación de la materia orgánica, se realizaron dos pruebas    en CURMA para la validación en planta a nivel piloto. Para los ensayos se utilizó    un tanque cilíndrico de 2,56 m<sup>3</sup> de capacidad. Se implemento un agitador    en el reactor piloto, para la mezcla del Al<sub>2</sub>(SO<sub>4</sub>)<sub>3</sub>    y Cifloc OFX con el licor de pelambre y para facilitar los procesos de coagulación    y floculación en el tanque. El diámetro el agitador fue de 47 cm y se aplicó    una agitación a 6 r.p.m.</font></p>     <p align="center"><b><img  width=416 height=313 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a02-10.jpg" alt=DSC05011></b></p>     <p align="center"><b><font color="2" size="2" face="Verdana">Figura 9:&nbsp;&nbsp;</a>    Detalle del tanque de decantación y sistema de agitación para las pruebas piloto.</font></b></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">La decantación de materia    orgánica del licor de pelambre se realizó después de 3 recirculaciones. Se introdujo    el licor en el tanque cilíndrico previa filtración de pelo. Se procedió a añadir    el Al<sub>2</sub>(SO<sub>4</sub>)<sub>3</sub> y el Cifloc OFX de acuerdo a la    concentración óptima encontrada luego de los ensayos de laboratorio. Se utilizaron    los insumos, recipientes y agua que se utilizan cotidianamente en la curtiembre.    Para un volumen de 2.000 l de licor de pelambre se añadieron 2,2 kg de Al<sub>2</sub>(SO<sub>4</sub>)<sub>3</sub>    y 0,1 kg de Cifloc OFX. Se diluyeron el Al<sub>2</sub>(SO<sub>4</sub>)<sub>3</sub>    y el Cifloc OFX completamente en un pequeño volumen de agua antes de añadirlos    al tanque de decantación. Estas soluciones se añadieron lentamente (cada 10    min) a medida que se iba produciendo la coagulación/floculación en el tanque.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Durante la adición    de los insumos se observó en la superficie la formación de aglomeraciones gelatinosas    de color blanco presumiblemente proteínas coaguladas (ver <a href="#figura10">Figura    10</a>:) que aparecían con cada chorro de coagulante. Dichas aglomeraciones    se disolvieron a medida que se fue agitando el licor.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana"><a name="figura10"></a></font></p>     <p align=center><font color="2" size="2" face="Verdana"><b><img width=231 height=174 id="Imagen 34" src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a02-11.jpg" alt=DSC05028><img width=251 height=175 id="Imagen 35" src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a02-12.jpg" alt=DSC05040></b></font></p>     <p align="center"><b><font color="2" size="2" face="Verdana">Figura 10:&nbsp;    Coagulación de proteínas por adición de floculante y coagulante (izquierda)    y lodos en el fondo del decantador (derecha).</font></b></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">La etapa de adición    de los reactivos se realizó en unos 90 min, bajo constante agitación. Luego    de la adición de los reactivos se detuvo la agitación y el proceso de decantación    se produjo en unos 30 min gracias a la formación de partículas relativamente    densas y grandes (unos 2 mm). El sobrenadante obtenido es claro a diferencia    del licor inicial. Del total del agua tratada (2.000 L) se obtuvieron 203 L    de lodos aproximadamente un 10% del volumen total. Estos lodos no contienen    metales pesados pero sí materia orgánica.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">La concentración de    sulfuros en el sobre-nadante fue 1.814,4 mg L<sup>-1</sup>, valor relativamente    elevado que permite la reutilización de licor en un nuevo ciclo de pelambre.    Por esta razón se procedió a iniciar un nuevo proceso de pelambre con el sobrenadante    recuperado de la decantación, reponiendo el volumen de agua e insumos químicos    perdidos. En este proceso de pelambre con el licor recuperado se obtuvieron    pieles blancas y bien apelambradas. El mismo licor fue reutilizado 3 veces más    sin perder su eficacia en el apelambrado de las pieles. En total se lograron    efectuar hasta 8 recirculaciones del licor.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Una de las razones    por las que el licor de pelambre pierde su eficacia en el aumento de la carga    orgánica. Para analizar este aspecto se midió la DQO del licor de pelambre después    de cada operación. En la <a href="#figura11">figura 11</a> se muestra la evolución    de la concentración de DQO en el licor de pelambre después de cada proceso.    Se puede observar que la concentración de materia orgánica aumenta en cada reuso    del licor También observamos que la operación de decantación produce una fuerte    disminución de la concentración en la DQO. Además, la DQO en las recirculaciones    subsiguientes ya no aumenta como en los primeros reusos, este comportamiento    se debe eventualmente a la presencia del coagulante y floculante en el licor    que provoca la formación de flóculos que son filtrados junto con el pelo, reduciendo    así la concentración de la materia orgánica.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana"><a name="figura11"></a></font></p>     <p align="center"><font color="2" size="2" face="Verdana"><b>&nbsp; <img width=484 height=253 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a02-14.gif"> </b></font></p>     <p align="center"><b><font color="2" size="2" face="Verdana"><font color="2" size="2" face="Verdana">Figura    11:</font> Variación de DQO en cada partida de pelambre</a></font></b></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Estos ensayos demuestran    que la reutilización de las aguas de pelambre en hasta 8 recirculaciones (se    podría lograr incluso más recirculaciones) es posible gracias a la &#8220;regeneración&#8221;    del licor con un proceso de decantación de la materia orgánica. Esta decantación,    reduce significativamente la concentración de la materia orgánica y permite    prolongar el reuso del licor de pelambre.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">La aplicación de esta    medida aporta muchos beneficios para la empresa. De acuerdo a estimaciones realizadas    en las condiciones de trabajo de la empresa CURMA se determinó que podrían lograr    ahorros del orden del 40% en el consumo de Na<sub>2</sub>S, el ahorro en cal    es del 50% y, en cuanto al agua, el ahorro que se lograría es de 75% por partida.    Esto considerando que se pueden hacer 8 reusos del licor de pelambre y que se    puede reutilizar el agua del enjuague como agua de reposición en el licor reacondicionado.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">La única desventaja    de esta opción es la producción de una mayor cantidad de lodos, pero que no    están contaminados con metales pesados y pueden ser utilizados en la producción    de compost junto con otros residuos orgánicos. También se debe añadir el consumo    de reactivos como coagulantes y floculantes pero en cantidades que son aceptables    para los beneficios logrados.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p> <h4 align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">6.2.3&nbsp;&nbsp;Oxidación de sulfuros</font></h4>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Cuando ya no es posible    recircular el licor de pelambre, es necesario reducir la concentración de sulfuros    en el licor antes de desecharlo o de mezclarlo con las aguas del curtido para    reducir el pH. De otra manera, el sulfuro puede escapar en forma de ácido sulfhídrico    y causar serios problemas de contaminación y molestias por el mal olor característico    de este gas o simplemente contaminar los cuerpos de agua a los que se vierta    el licor.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Se analizaron varias    alternativas para la eliminación de los sulfuros en base a la precipitación    y la oxidación de los sulfuros; a partir de este análisis se concluyó que la    mejor alternativa es la oxidación de los sulfuros en sulfatos por aeración.    La oxidación por peróxido de hidrógeno resulta ser inviable por el costo de    este reactivo.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Para el tratamiento    por aeración se diseñó un nuevo sistema piloto de aeración con un sistema de    aeración con clapetas. El sistema se construyó enteramente en PVC para evitar    los problemas de oxidación en caso de utilizar tubería metálica. Todos los materiales    utilizados se encuentran comercialmente en el mercado local. En particular las    clapetas se construyeron en base elementos de PVC y una lámina de goma con perforaciones    pequeñas para generar las burbujas. Las clapetas tienen forma cilíndrica con    un diámetro de 2&#8217;&#8217; y 3 cm de alto. La membrana de goma tiene perforaciones    cada 5 mm que fueron realizadas con una aguja delgada (diámetro de 0,5 mm).    La <a href="#figura12">figura 12</a> muestra el sistema de aeración piloto y    el tamaño (entre 1- 2 mm) de las burbujas que se generan gracias a las clapetas.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">En la <a href="#figura12">figura    12</a> se muestra la lámina de goma cuadriculada cada vértice presenta un orifico    distanciado del otro por 5 mm. En la parte derecha se muestra la generación    de burbujas de aire en el agua. En esta experiencia se pudo observar que el    diámetro inicial de las burbujas de aire variaba entre 1 y 2 mm en una columna    de agua de 20 cm.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana"><a name="figura12"></a></font></p>     <p align=center><font color="2" size="2" face="Verdana"><b><img width=260 height=178 id="Imagen 48" src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a02-15.jpg" alt=DSC05629><img width=241 height=179 id="Imagen 47" src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a02-16.jpg" alt=DSC00034></b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><b><font color="2" size="2" face="Verdana">Figura 12:&nbsp;    Sistema de aireación piloto (izquierda) y generación de burbujas mediante las    clavetas.</font></b></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">El sistema se instaló    en la curtiembre en el fondo de un tanque de 200 L de capacidad. Las pruebas    se realizaron con volúmenes de 100 y 200 L de agua de pelambre, el flujo de    aire fue de 115,4 NL min<sup>-1</sup>. Para analizar el efecto del MnSO<sub>4</sub>    como catalizador, se hicieron varios ensayos a diferentes concentraciones de    catalizador en el baño, se mantuvo una agitación constante durante el proceso    de aeración.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">En la <a href="#figura13">figura    13</a> se muestra la evolución de la concentración de sulfuros durante el proceso    de aeración. Inicialmente se produce una rápida reducción de la concentración    de sulfuros que se debe esencialmente a una emanación de sulfuros en forma de    H<sub>2</sub>S, provocada por el burbujeo del aire y la saturación del licor    con aire. Luego de esta etapa inicial, la oxidación de los sulfuros por el oxígeno    del aire se produce a una velocidad relativamente constante.</font></p>     <p align="justify"><a name="figura13"></a></p>       <p align="center"><b><img width=474 height=270 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a02-17.gif"></b></p>     <p align="center"><b><font color="2" size="2" face="Verdana">Figura 13:&nbsp;    Evolución de la concentración de sulfuros en el licor de pelambre durante el    proceso de aeración.</font></b></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">La velocidad promedio    de eliminación del sulfuro depende linealmente de la cantidad de MnSO<sub>4</sub>    que se añade como catalizador. Esto se puede observar en la <a href="#figura14">figura    14</a>, donde la pendiente de la recta muestra que por cada g l<sup>-1</sup>    de MnSO<sub>4</sub> que se añada a la solución, la velocidad de oxidación aumenta    en 5,1 mg l<sup>-1</sup> min<sup>-</sup></a><sup>1</sup>. A una concentración    de 1 g l<sup>-1</sup> MnSO<sub>4</sub>, se llega a oxidar hasta 7 mg l<sup>-1</sup>    min<sup>-1</sup> se sulfuros. A esta velocidad de reacción, se podría esperar    que la concentración slufuros de 650 mg l<sup>-1</sup> que queda en el licor    de pelambre sea eliminada en menos de 2 h. </font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Además se pudo evidenciar    que la adición de MnSO<sub>4 </sub>provoca la formación de coágulos de color    blanquecino que van sedimentando lentamente. Por esta razón se presume que el    licor va requiriendo mayor cantidad de catalizador para acelerar la reacción    de oxidación de los sulfuros con el oxígeno del aire, pero en un momento dado    el remanente del MnSO<sub>4</sub> que no precipitó continua con la oxidación    de los sulfuros.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">El rendimiento de la    transferencia de oxígeno del sistema de aeración se estimó a partir de balances    de masa considerando la cantidad de aire inyectado y la cantidad de aire requerido    para la oxidación de los sulfuros en sulfatos. Se pudo observar que el rendimiento    de la aeración depende de la cantidad de catalizador añadido y de la profundidad    del tanque se aeración. Con una profundidad de 1 m y 1 g l<sup>-1</sup> de MnSO<sub>4</sub>    como catalizador, se logró un rendimiento de 8,03%, éste es un valor aceptable    para un sistema de aeración de acuerdo a la literatura <a href="#ref10">[10]</a>.    Esto demuestra que el sistema de aeración diseñado es eficaz para el tratamiento    de los licores de pelambre por oxidación de los sulfuros. Con una concentración    de 1 g l<sup>-1</sup> de MnSO<sub>4</sub> se reduciría la concentración de sulfuros    a niveles aceptables en menos de 2 h de tratamiento.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana"><a name="figura14"></a></font></p>     <table cellpadding=0 cellspacing=0 align="center">     <tr>        <td width=16 height=0></td>     </tr>     <tr>        <td><b><font color="2" size="2" face="Verdana"><img width=441 height=251 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a02-18.gif"></font></b></td>     </tr>   </table>        ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b>Figura 14: Velocidad de oxidación    de sulfuros en función de cantidad de catalizador MnSO<sub>4</sub></b></font></p>          <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Un inconveniente importante    de la propuesta son las emanaciones de H<sub>2</sub>S que se producirían al    inicio del proceso de aeración. En caso de aplicar la propuesta habría que implementar    un sistema de captación de estas emanaciones de H<sub>2</sub>S, para evitar    los efectos nocivos y las molestias que puede provocar a los trabajadores del    área y eventualmente a los vecinos de la planta. Una opción sería una torre    de lavado de gases con una solución de NaOH que podría recuperar en parte el    H<sub>2</sub>S emitido en forma de sulfuros. Esta solución podría ser utilizada    en el proceso de pelambre.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p> <h2 align="justify"><font size="3" face="Verdana">7.&nbsp;&nbsp;Análisis de los    beneficios de la propuesta</font></h2>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">La implementación de    los sistemas propuestos para la recirculación, regeneración y tratamiento de    los licores de pelambre permitiría lograr fuertes reducciones de las emisiones    contaminantes, pero, no solamente eso, sino que también es económicamente rentable.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Para una curtiembre    del tamaño de la empresa CURMA, la reducción de costo por la reducción de uso    de Na<sub>2</sub>S, cal, agua, pagos a compañía local de agua y saneamiento    (SEMAPA) llegaría a unos 7.185 US$ al año; el costo por la aplicación de las    propuestas, en reactivos y energía eléctrica sería de 1.432 US$ al año, dejando    un margen de ahorros de 5.753 US$ al año. La inversión requerida para implementar    la propuesta llega a un moonto de 1.540 US$, de modo que el tiempo de repago    es de menos de 4 meses.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Los beneficios en cuanto    a la reducción de emisiones y consumo de agua si se aplica la propuesta a una    curtiembre que procesa unas 57.600 pieles al año, que es lo que normalmente    procesa CURMA, se resumen en la <a href="#tabla9">tabla 9</a>.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana"><a name="tabla9"></a></font></p>     <p align=center><font size="2" face="Verdana"><img width=524 height=207 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a02-t09.jpg"></font></p>     <p align="center"><font color="2" size="2" face="Verdana"><b>Tabla 9:&nbsp;&nbsp;Reducción    de las emisiones contaminantes en los residuos líquidos de la etapa de pelambre    por la aplicación de la propuesta con 7 recirculaciones y tratamiento por aeración.</b></font></p>        ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Como se puede apreciar    en la tabla, la recirculación del licor de pelambre es la opción que mayor efecto    tiene sobre la reducción de las emisiones contaminantes. Esta es una opción    simple y que requiere de muy poca inversión. Por ello, las empresas curtidoras    deberían implementar esta práctica por las ventajas ambientales que ofrece.    El tratamiento por aeración permite reducir en alguna medida las emisiones de    DQO, pero, esencialmente sirve para reducir la concentración de sulfuros en    el licor de manera a cumplir con la normativa. Si bien la generación de lodos    aumenta en un 3,1%, este aumento se justifica plenamente con la reducción de    casi 92% en carga orgánica (DQO), la reducción en más del 99% en emisión de    sulfuros y la reducción en un 86% de agua en la etapa de pelambre.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p> <h2 align="justify"><font size="3" face="Verdana">8.&nbsp;&nbsp;Conclusiones</font></h2>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">El diagnóstico realizado    en la curtiembre sobre la generación de los residuos líquidos del proceso de    la etapa de pelambre presentó concentraciones de DQO del orden de 20.000 mg    L<sup>-1</sup> y de sulfuros de 863,52 &#8211; 2.125,5 mg L<sup>-1</sup>. Estos valores    están muy por encima de los valores límite de la normativa boliviana para las    emisiones de residuos líquidos, por lo que es absolutamente necesaria la aplicación    de algún tipo de tratamiento a estos residuos que permita reducir estas emisiones.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">Luego de estudiar varias    alternativas de prevención de contaminación por la etapa de pelambre, se llegó    a la conclusión que la mejor forma de reducir la carga contaminante y el volumen    de los residuos líquidos es la reutilización controlada de las aguas residuales.    Estas últimas son aptas para la reutilización continua en 8 partidas de pelambre    por su elevada concentración de sulfuros. Luego de realizarse las pruebas se    observó que la reposición de Na<sub>2</sub>S deberá se de 0,9% en peso de piel    por partida. Esta cantidad varía en función de la calidad del Na<sub>2</sub>S.    El ahorro identificado solamente con la reutilización de aguas y disminución    en el uso de insumos químicos fue 7.185,2 $US año<sup>-1</sup> y el beneficio    neto es 5.652,9 $US año<sup>-1</sup> cifra que hace totalmente atractiva la    implementación de la propuesta.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">El beneficio ambiental    de la reducción de carga contaminante de los sulfuros es mayor al 99%, la reducción    de la DQO es de 92%. La reducción de descarga de agua es de 86%. La generación    de aumente en un 3,1%, pero es aceptable en comparación con los beneficios logrados.    La generación de pelo seco es del orden del 4% en peso por partida. Las aguas    libres de sulfuros y con DQO reducida pueden desecharse sin riesgos al sistema    de alcantarillado reduciendo costos de descarga cobrados por SEMAPA que oscilan    entre 200 y 2.000 Bs por mes.</font></p>     <p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana">El pelo que se genera    durante la depilación puede ser utilizado para abonar suelos, por partida se    produce aproximadamente 70 kg. Por su riqueza en nitrógeno se pueden mezclar    con tierra y convertirse en un excelente abono. Algunos de los lodos producidos    podrían ser también utilizados como abono por </font><font size="2" face="Verdana">su    elevado contenido en nitrógeno.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Además del beneficio económico    de aplicar la propuesta, las empresas que implementen esta tecnología de reducción    de emisiones también lograrán cumplir con la legislación ambiental vigente y    evitar las constantes quejas de los vecinos y eventuales sanciones de las autoridades.    De la misma manera, reducirá los riesgos para la salud de sus trabajadores por    la exposición al H<sub>2</sub>S.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p> <h2 align="justify"><font size="3" face="Verdana">9.&nbsp;&nbsp;Agradecimientos</font></h2>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Los autores del presente artículo    desean expresar su agradecimiento al señor Víctor Guara Guara de la empresa    CURMA, quién brindó un decidido apoyo para que se lleve adelante este trabajo    en su empresa. Agradecemos también la colaboración de la UCB por el acceso a    sus laboratorios y material.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p> <hr align="center" noshade>     <p align="justify"><font size="3" face="Verdana"><b>Referencias</b></font></p>     <!-- ref --><p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana"><a name="ref1"></a>[1]&nbsp;&nbsp;Adzet    Adzet, J. Mª. 1985. <i>Química &#8211; Técnica de Tenería</i>. Barcelona &#8211;    España</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=003810&pid=S1683-0789201000020000200001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana"><a name="ref2"></a>[2]&nbsp;&nbsp;CEPIS.    1997. &#8220;Guía para el tratamiento, almacenamiento y disposición de residuos    de curtiembres&#8221;. En: <a href="http://www.cepis.ops-oms.org/cdrom-repi86/fulltexts/eswww/fulltext/epa/guiacurt/guiatecn.html">http://www.cepis.ops-oms.org/cdrom-repi86/fulltexts/eswww/fulltext/epa/guiacurt/guiatecn.html</a>.    (09.09.2007)</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=003811&pid=S1683-0789201000020000200002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana"><a name="ref3"></a>[3]&nbsp;&nbsp;CPTS    (Centro de Promoción de Tecnologías Sostenibles). 2003. &#8220;Guía Técnica    de Producción más Limpia para Curtiembres&#8221;. La Paz &#8211; Bolivia. En:    <a href="http://www.bolivia-industry.com/sia/prodlimp/guias/curtiembres.htm">www.bolivia-industry.com/sia/prodlimp/guias/curtiembres.htm</a>.    (26.09.2003)</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=003812&pid=S1683-0789201000020000200003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana"><a name="ref4"></a>[4]&nbsp;&nbsp;CURMA.    2007. <i>Informe Ambiental Inicial CURMA S.R.L</i>. </a>Cochabamba - Bolivia</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=003813&pid=S1683-0789201000020000200004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana"><a name="ref5"></a>[5]&nbsp;&nbsp;González    Morel, Patricio (coord.). 1998. &#8220;Diagnóstico de prevención de la contaminación.    Washington &#8211; Estados Unidos de Norteamérica&#8221;. En: <a href="http://www.p2pays.org/ref/18/17860.pdf">www.p2pays.org/ref/18/17860.pdf</a>.    (25.10.2005)</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=003814&pid=S1683-0789201000020000200005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana"><a name="ref6"></a>[6]&nbsp;&nbsp;Grundner,    Hans. 2003. <i>Presentación del sistema de filtrado continuo</i>. Cochabamba    &#8211; Bolivia.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=003815&pid=S1683-0789201000020000200006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana"><a name="ref7"></a>[7]&nbsp;&nbsp;Bolivia,    Ley del Medio Ambiente Nº 1333, Gaceta Oficial del Gobierno de Bolivia, 15 de    Junio de 1992. ( en http://www.oas.org/dsd/fida/laws/legislation/bolivia/bolivia_1333.pdf,    acceso, septiembre 2009).</a></font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=003816&pid=S1683-0789201000020000200007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana"><a name="ref8"></a>[8]&nbsp;&nbsp;MITINCI    (Ministerio de Industria, Turismo, Integración y Negociaciones Comerciales Internacionales).    Dirección Nacional de Industrias. Dirección de Asuntos Ambientales. 1999. <i>Guía    de buenas prácticas. Subsector curtiembres</i>. Perú.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=003817&pid=S1683-0789201000020000200008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana"><a name="ref9"></a>[9]&nbsp;&nbsp;RASIM.    Reglamento Ambiental para el Sector Industrial y Manufacturero (en </a><a href="http://www.bolivia-industry.com/sia/marcoreg/Ley/RASIM/rasim.htm">http://www.bolivia-industry.com/sia/marcoreg/Ley/RASIM/rasim.htm</a>,    acceso septiembre 2009).</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=003818&pid=S1683-0789201000020000200009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana"><a name="ref10"></a>[10]&nbsp;&nbsp;Ronzano,    Eduardo; Dapena, José Luis. 2002. <i>Tratamiento Biológico de las Aguas Residuales</i>.    Edigrafos S.A. Madrid &#8211; España</a></font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=003819&pid=S1683-0789201000020000200010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font color="2" size="2" face="Verdana"><a name="ref11"></a>[11]&nbsp;&nbsp;Valenzuela,    Fernando. 2006.  <i>Visita guiada a </i></a><i>la Curtiembre Valenzuela</i></font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=003820&pid=S1683-0789201000020000200011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<label>1</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[J. Mª]]></surname>
<given-names><![CDATA[Adzet]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Química - Técnica de Tenería]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[^eBarcelona Barcelona]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<label>2</label><nlm-citation citation-type="journal">
<source><![CDATA[CEPIS. 1997. Guía para el tratamiento, almacenamiento y disposición de residuos de curtiembres]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<label>3</label><nlm-citation citation-type="journal">
<source><![CDATA[(Centro de Promoción de Tecnologías Sostenibles). 2003. Guía Técnica de Producción más Limpia para Curtiembres]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[La Paz ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<label>4</label><nlm-citation citation-type="">
<source><![CDATA[CURMA. 2007. Informe Ambiental Inicial CURMA S.R.L]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[^eCochabamba Cochabamba]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<label>5</label><nlm-citation citation-type="journal">
<source><![CDATA[Diagnóstico de prevención de la contaminación. Washington - Estados Unidos de Norteamérica]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<label>6</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Grundner]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hans]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Presentación del sistema de filtrado continuo]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>2003</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<label>7</label><nlm-citation citation-type="journal">
<source><![CDATA[Bolivia, Ley del Medio Ambiente Nº 1333, Gaceta Oficial del Gobierno de Bolivia, 15 de Junio de 1992]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<label>8</label><nlm-citation citation-type="">
<collab>Dirección Nacional de Industrias^dDirección de Asuntos Ambientales</collab>
<source><![CDATA[MITINCI (Ministerio de Industria, Turismo, Integración y Negociaciones Comerciales Internacionales)]]></source>
<year>1999</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<label>9</label><nlm-citation citation-type="journal">
<source><![CDATA[RASIM. Reglamento Ambiental para el Sector Industrial y Manufacturero]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<label>10</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ronzano]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eduardo]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Dapena]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Luis]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Tratamiento Biológico de las Aguas Residuales]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>2002</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<label>11</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Valenzuela]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fernando]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Visita guiada a la Curtiembre Valenzuela]]></source>
<year>2006</year>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
