<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>1683-0789</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Acta Nova]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[RevActaNova.]]></abbrev-journal-title>
<issn>1683-0789</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidad Católica Boliviana]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S1683-07892010000200008</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Bases para una plataforma de televisión interactiva]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Carvallo Arroy]]></surname>
<given-names><![CDATA[Diego A.]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidad Católica Boliviana San Pablo Departamento de Ciencias Exactas e Ingeniería ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Cochabamba ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<volume>4</volume>
<numero>4</numero>
<fpage>578</fpage>
<lpage>588</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.org.bo/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1683-07892010000200008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.org.bo/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S1683-07892010000200008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.org.bo/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S1683-07892010000200008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="es"><p><![CDATA[Durante décadas, la industria televisiva tuvo avances tecnológicos muy reducidos y sin mucha trascendencia en comparación con otras ramas de las telecomunicaciones. Es recién en los últimos años que se le ha dado una inyección de tecnología a este campo dando lugar a nuevos servicios y a la generación de mayores retornos. Este trabajo emplea la reciente estandarización de la Televisión Interactiva (iTV) como base para una plataforma de iTV que brinde soporte de comunicación bidireccional para servicios interactivos, empleando el televisor tradicional como interfaz visual. Se asume la existencia de una red HFC (Hybrid Fiber-Coaxial) con capacidad de transmisión bidireccional. El alcance será el sentar las bases conceptuales de una plataforma genérica, sin entrar en detalles que sólo se podrían definir conociendo las características específicas de la red.]]></p></abstract>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[  <h1 align="center"><font size="4" face="Verdana"><b>Bases para una plataforma    de televisión interactiva</b></font></h1>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b>Diego A. Carvallo Arroyo </b></font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana">Departamento de Ciencias Exactas    e Ingeniería, Universidad Católica Boliviana San Pablo, calle M. Marquez s/n    esq. Parque J. Trigo, Tupuraya, Cochabamba</font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana">e-mail: <a href="mailto:sapeish@gmail.com">sapeish@gmail.com</a></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><b>&nbsp;</b></font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p> <hr align="center" noshade>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><b>Resumen</b></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Durante décadas, la industria    televisiva tuvo avances tecnológicos muy reducidos y sin mucha trascendencia    en comparación con otras ramas de las telecomunicaciones. Es recién en los últimos    años que se le ha dado una inyección de tecnología a este campo dando lugar    a nuevos servicios y a la generación de mayores retornos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Este trabajo emplea la reciente    estandarización de la Televisión Interactiva (iTV) como base para una plataforma    de iTV que brinde soporte de comunicación bidireccional para servicios interactivos,    empleando el televisor tradicional como interfaz visual.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Se asume la existencia de una    red HFC (<i>Hybrid Fiber-Coaxial</i>) con capacidad de transmisión bidireccional.    El alcance será el sentar las bases conceptuales de una plataforma genérica,    sin entrar en detalles que sólo se podrían definir conociendo las características    específicas de la red.</font></p>   <hr align="center" noshade>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p> <h2 align="justify"><font size="3" face="Verdana"><b>1.&nbsp;&nbsp;Introducción</b></font></h2>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La emisión tradicional de televisión    desde sus inicios ha sido un medio unidireccional pasivo que provoca por tanto    un comportamiento pasivo de los televidentes: sentarse frente al televisor.    En los últimos años, en el mundo entero las empresas difusoras han estado trabajando    en formas de llevar a los consumidores de un papel pasivo a un rol más activo.    Los múltiples intentos de desarrollo de sistemas de interacción con el televisor    y con su contenido han ido convergiendo en la creación de redes bidireccionales    de televisión y en el actual concepto de Televisión Interactiva.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Los sistemas de Televisión Interactiva    (iTV) pueden brindar una amplia gama de aplicaciones relacionadas principalmente    a entretenimiento, tele-comercio y comunicaciones, lo cual ha generado grandes    cambios en empresas difusoras y operadores de cable permitiendo nuevos modelos    de negocios y convirtiendo a la iTV en el siguiente &#8220;gran paso&#8221; para la industria    de difusión de televisión.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Muchos operadores de cable buscan    incrementar sus ingresos mediante la implementación de nuevos servicios de valor    agregado como ser <i>Pay Per View</i> (PPV) y <i>Video On Demand</i> (VOD) entre    otros, los cuales precisan de cierto nivel de interacción con el usuario. En    general la planeación individualizada de los servicios avanzados lleva a realizar    planes separados para lograr la interacción a través de distintas vías de comunicación    (como por ejemplo vía telefónica, portales web en internet y mensajes de texto    SMS <a href="#nref1">[1]</a>) lo cual resulta en dispersión de esfuerzos y por    ende un costo total mayor.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Este trabajo se enfoca en la    aplicación de estándares de iTV para lograr un sistema único de interacción    que sirva de plataforma para la implementación de servicios interactivos avanzados    en redes HFC.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p> <h2 align="justify"><font size="3" face="Verdana"><b>2.&nbsp;&nbsp;Bases para    una plataforma de iTV</b></font></h2>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">       Para el diseño de una infraestructura de comunicación sobre una red HFC que    permita brindar servicios y aplicaciones de Televisión Interactiva, se deberán    definir 4 aspectos principales:</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;Arquitectura del sistema de comunicación</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;Canales de comunicación</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;Equipo terminal de usuario</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;Equipos de cabecera</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Este trabajo asume la existencia    de una red HFC tradicional con capacidad de transmisión bidireccional. El alcance    será el sentar las bases conceptuales de una plataforma genérica, sin entrar    en detalles que sólo se podrían definir conociendo las características específicas    de la red.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p> <h3 align="justify"><font size="2" face="Verdana">2.1&nbsp;&nbsp;Elementos del sistema propuesto</font></h3>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">    Para permitir que un usuario    acceda a un servicio o aplicación interactiva, el operador de cable debe realizar    ciertas funciones de gestión de comunicación que le permitan tener absoluto    control sobre el acceso al contenido. La <a href="#figura1">figura 1</a> muestra    los componentes que brindarán este control, su interconexión con el origen de    contenido (propio o externo) y con la terminal de usuario.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Ahora bien, ya que el usuario    no tiene conocimiento de cuál es el contenido disponible, ni cómo acceder a    él, el sistema debe encargarse de presentar al usuario los servicios y aplicaciones    disponibles. Esto generalmente se realiza a través de un menú principal difundido    por toda la red mediante un <i>carrusel de datos <a href="#nref2">[2]</a></i>.    La terminal de usuario se encargará de recibir los datos, interpretarlos y desplegarlos    en la pantalla del televisor.</font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b><a name="figura1"></a><img width=505 height=312 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a08_01.gif"></b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><b><font size="2" face="Verdana">Figura 1: Arquitectura    del sistema de iTV(Elaboración propia).</font></b></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><i>Origen de datos:</i> Contiene    las bases de datos y servidores de archivos tanto locales como externos que    almacenan el contenido interactivo en distintos formatos de aplicaciones, datos,    audio y video.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><i>Módulo de administración de    contenido:</i> Se encarga de la gestión de contenido y elaboración del cronograma    de difusión (<i>scheduling</i>), balanceando la carga en función a la capacidad    de ancho de banda. Adicionalmente, en caso de ser necesario, debe realizar la    sincronización de audio, video y datos entre sí para la correcta ejecución de    las aplicaciones.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><i>Módulo de difusión (play-out):</i>    Este módulo recibe el contenido &#8211;ya balanceado y sincronizado&#8211; que    toca difundir según el cronograma, y lo moldea al formato de transmisión que    especifica el estándar. Se encarga de la creación y actualización del <i>carrusel</i>    con los datos por difundir, y de su inyección en la red. En caso de que los    datos requieran de cierto nivel de seguridad, deben pasar por una etapa intermedia    de encriptación realizada por el Sistema de Acceso Condicional  (CAS, <i>Conditional    Access System</i>).</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><i>Módulo de interacción:</i>    Cuando un usuario solicita el uso de un servicio o aplicación, este módulo se    encargará de gestionar el acceso y las operaciones de interacción entre el usuario    y el origen de contenido. Para la gestión de acceso al contenido, debe contar    con un sistema de facturación y un Sistema de Manejo de Suscriptores (SMS, <i>Subscriber    Management System</i>). En caso de requerir seguridad en los datos, se utilizarán    las funciones del sistema CAS.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><i>Terminal de usuario:</i> Este    módulo se encarga de realizar la interfaz con el usuario a través de la pantalla,    un control remoto, teclado, etc. Contiene memoria para el almacenamiento local    de contenido, un ambiente de ejecución, un módem que se encarga de la recepción    y transmisión de datos y un módulo CAS que permitirá la encriptación y desencriptación    de contenido en caso de ser necesario.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Este sistema presenta una <i>arquitectura    distribuida</i> (cliente &#8211; servidor de aplicaciones) ya que las terminales de    usuario son capaces de ejecutar las aplicaciones descargadas de forma autónoma.    Esto se refleja también en el hecho de que no existe un módulo de ejecución    que preste servicios de ejecución a las terminales de usuario.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Otro aspecto a destacar es que    en caso de no contar con un canal de interacción entre la <i>terminal de usuario</i>    y el <i>módulo de interacción</i>, el sistema sigue siendo funcional pero limitándose    a aplicaciones de interacción local (interacción con la terminal de usuario)    como ser la guía de programación, juegos, etc. Una terminal funcionando en modo    unidireccional podrá recibir los datos generales y <i>servicios de descarga    e interacción</i> difundidos en el carrusel, pero no podrá realizar solicitudes    de servicios y aplicaciones específicas a través de este sistema.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p> <h3 align="justify"><font size="2" face="Verdana">2.2&nbsp;&nbsp;Ubicación    de los elementos del sistema</font></h3>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">    Para tener una idea clara    de la localidad física de cada uno de los módulos de este sistema de comunicación,    la figura 2 muestra la correspondencia entre la <i>arquitectura del sistema</i>    y los componentes de la <i>arquitectura de red</i>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify">&nbsp;</p> <h3 align="justify"><font size="2" face="Verdana">2.3&nbsp;&nbsp;Comunicación    entre los elementos del sistema</font></h3> <h4 align="justify"><font size="2" face="Verdana">2.3.1&nbsp;&nbsp;Comunicación con la terminal de usuario</font></h4>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En el mundo existen 3 estándares    de iTV destacados: <b>DVB-MHP</b> en Europa, <b>ARIB</b> en Japón y <b>CableLabs-OpenCable</b>    en Estados Unidos.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Debido a que en Bolivia se han    adoptado estándares estadounidenses para la emisión de televisión analógica    terrestre y por cable, es recomendable basarse en el estándar estadounidense    de iTV para seguir la línea de las emisoras locales y para lograr mayor compatibilidad    con las redes HFC existentes en el país.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Canales dentro de banda<a href="#nref3">[3]</a>:    Para la transmisión de canales de televisión el estándar OpenCabl<i>e</i> mantiene    la ya extensamente utilizada especificación NTSC<a href="#nref4">[4]</a> para    televisión analógica, y adiciona la capacidad de transmitir canales digitales    según la especificación FAT.</font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b><img width=527 height=348 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a08_02.gif"></b></font></p>     <p align="center"><b><font size="2" face="Verdana">Figura 2: Correspondencia entre    la arquitectura del sistema y la arquitectura de red (Elaboración propia).</font></b></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Canales fuera de banda<a href="#nref5">[5]</a>:    El estándar OpenCable soporta 3 opciones de implementación de canales de datos    (interfaz física y protocolo) para la comunicación de servicios y aplicaciones    interactivas. Cada una de estas especificaciones se aplica a canales de subida    y de bajada: </font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;ANSI/SCTE 55-1 (Aloha)</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;ANSI/SCTE 55-2 (DAVIC)</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;DSG (DOCSIS Set-top Gateway)</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La <a href="#figura3">figura    3</a> muestra todos los posibles canales que OpenCable permite transmitir sobre    una red HFC. La <a href="#figura4">figura 4</a> muestra la distribución de frecuencias    para cada uno de estos tipos de canales dentro del espectro típico usado en    una red HFC desde 5MHz hasta 900MHz.</font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b><a name="figura3"></a><img width=527 height=322 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a08_03.jpg"></b></font></p>     <p align="center"><b><font size="2" face="Verdana">Figura 3: Tipos de canales    de definidos por OpenCable [1], [11].</font></b></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b><a name="figura4"></a><img width=570 height=308 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a08_04.jpg"></b></font></p>     <p align="center"><b><font size="2" face="Verdana">Figura 4: Distribución de frecuencias    de los canales definidos por OpenCable (Elaboración propia en base a [1], [3],    [11]).</font></b></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Es recomendable optar por la    especificación DSG para los canales de transmisión de datos ya que ha sido diseñada    para ser retro-compatible y ser operable con cualquier versión existente de    DOCSIS, el cual es el estándar utilizado comúnmente para brindar servicios de    Internet vía cable-módem. Si bien las opciones ANSI/SCTE 55-1 y ANSI/SCTE 55-2    son totalmente funcionales y tienen soporte en equipos en el mercado, estas    dos opciones tienen la desventaja de haber dejado de evolucionar. De las tres    opciones sólo DSG sigue en proceso de evolución a medida que surgen nuevas técnicas    de modulación, multiplexación, etc.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p> <h4 align="justify"><font size="2" face="Verdana">2.3.2&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;    Comunicación con el origen de datos (proveedores de servicios)</font></h4>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Si bien pueden establecerse conexiones    punto-a-punto con distintos tipos de comunicación con cada proveedor de servicios,    se debe adoptar una perspectiva más objetiva que permita una fácil conexión    futura con más proveedores de servicios y culmine en la creación de una red    MAN (<i>Metropolitan Area Network</i>) de servicios interactivos a medida que    la demanda lo permita. Esto significa tener cierto nivel de flexibilidad en    cuanto a número y localidad de los proveedores de servicios.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La conexión básica punto-a-punto    puede ser expandida definiendo distintos niveles de conexión para lograr una    <i>arquitectura jerárquica </i>y evitar el crecimiento desestructurado y monolítico    que resulta de la falta de planeación. Esto también facilita la conectividad    con otras redes de acceso existentes de banda ancha (<i>broad-band</i>) y de    banda estrecha (<i>narrow-band</i>) dando lugar a una sinergia entre proveedores    de servicios y proveedores de comunicaciones a nivel regional, nacional e internacional.    La <a href="#figura5">figura 5</a> muestra esta propuesta jerárquica y escalable    que brinda la flexibilidad necesaria para soportar el crecimiento futuro.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Será importante emplear links    dedicados, <i>Secure Sockets Layer</i> (SSL/TLS), <i>Virtual Private Networks    </i>(VPN), <i>IPSec</i>, u otros medios para lograr conexiones seguras con proveedores    de servicios externos.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Fuera de los costos de transporte    y requerimientos de latencia que pueda tener una aplicación en particular, no    existen restricciones en la localización geográfica de los proveedores de servicios.    En general sólo los servicios <i>multiusuario</i> pueden introducir restricciones    geográficas por sus requerimientos de latencia, como ser juegos multijugador,    servicios de mensajería, etc.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><b><a name="figura5"></a><img width=540 height=377 src="/img/revistas/ran/v4n4/v4n4a08_05.gif"></b></font></p>     <p align="center"><b><font size="2" face="Verdana">Figura 5:Arquitectura jerárquica del backbone de una red de iTV (Elaboración propia    en base a [2], [5], [8]).</font></b></p> <font size="2" face="Verdana"><b>2.4&nbsp;&nbsp;Aplicación del sistema a una red  existente</b></font>      <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Para la utilización de este sistema    en una red HFC existente se deben definir varios parámetros de funcionamiento    que serán específicos para la red en función a sus características técnicas.    A continuación se presentan aspectos importantes que pueden servir de guía para    un buen diseño:</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p> <h4 align="justify"><font size="2" face="Verdana">2.4.1&nbsp;&nbsp;Distribución:</font></h4>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;Estudio de la red actual: Comprender el funcionamiento y las características    actuales de la red es imprescindible para poder plantear una nueva plataforma    que aproveche sus ventajas y mitigue sus debilidades.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;Elección de especificación a usar: OpenCable ofrece 3 alternativas: SCTE 55-1,    SCTE 55-2 y DSG. Para la elección se deberá partir de la premisa de lograr el    menor impacto posible en la red y en los servicios existentes. Con esto se obtendrán    ventajas adicionales como la facilidad de mantenimiento y menor inversión en    nuevos equipos de cabecera y de medición.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;Elección de canales a usar: Al tratarse de un estándar híbrido, OpenCable permite    la utilización de canales digitales y analógicos simultáneamente. La elección    de las alternativas a usar tendrá que realizarse nuevamente tratando de minimizar    el impacto en los servicios que se brinden actualmente y en los canales que    éstos usan.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;Garantizar la Calidad de Servicio (QoS): OpenCable especifica mecanismos para    brindar garantías de tasa de transferencia y latencia, será necesario adquirir    equipos que obedezcan estas especificaciones.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;Garantizar seguridad en los datos: Nuevamente, no basta con que los equipos    de cabecera y de terminal de usuario obedezcan a las especificaciones OpenCable    de seguridad. Se debe analizar toda la red para identificar puntos críticos    en la fuga de datos.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;Dimensionamiento de los canales: Se debe determinar el número de canales requeridos    para brindar los servicios a los suscriptores actuales y futuros, para esto    será necesario realizar un previo análisis del tráfico proyectado. Adicionalmente,    para la asignación de las frecuencias que utilizarán los nuevos canales se tendrá    que analizar la disponibilidad en el espectro de frecuencias.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;Asignación de frecuencias:    Para definir las frecuencias que utilizarán los nuevos canales se tendrá que    analizar la disponibilidad en el espectro de frecuencias y estudiar los posibles    ruidos que provoca el entorno de la red para identificar qué frecuencias son    las menos afectadas y así poder aprovechar al máximo el espectro.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p> <h4 align="justify"><font size="2" face="Verdana">2.4.2&nbsp;&nbsp;Núcleo:</font></h4>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;Interconexión del equipo en la cabecera: Definir qué equipo adicional deberá    incluirse en la cabecera de red para lograr el acople de los nuevos módulos    del sistema de televisión interactiva:</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;Módulo de administración de contenido de iTV</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;Módulo de difusión de contenido de iTV</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;Módulo de interacción</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;Servidor de archivos</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;Sistema de Acceso Condicional (CAS)</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;CMTS</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;Requerimiento de    equipos de cabecera: Definir si se tiene algún requerimiento específico en cuanto    a los módulos de interacción arriba mencionados. Por ejemplo, la preferencia    de un CMTS<a href="#nref6">[6]</a> modular.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;Requerimiento de equipo terminal de usuario: Desde el lado final del usuario,    la comunicación bidireccional se realiza a través de un equipo set-top box (STB)    que presenta la interfaz gráfica en la pantalla del televisor. Para que esta    terminal pueda operar en un sistema específico se deberán establecer sus requerimientos    de software y hardware para soportar las aplicaciones deseadas.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;Requerimientos de    aplicaciones interactivas: Definir el lenguaje en que se programarán las aplicaciones,    definir qué plataforma intermedia de software <i>(middleware</i>) se usará y    qué tipo de contenido interactivo se empleará: declarativo (como por ejemplo    HTML <a href="#nref7">[7]</a> interpretado por un <i>browser</i>) o procedimental    (por ejemplo JAVA interpretado por la máquina virtual JVM <a href="#nref8">[8]</a>).</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;Equipos disponibles en el mercado: Investigar qué equipos disponibles en el    mercado global satisfacen todos los requerimientos definidos y estándares elegidos.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">·&nbsp;&nbsp;Impacto en los servicios    y equipos actuales: Definir el impacto que tendrá la nueva plataforma en los    servicios e infraestructura actual.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p>      <p><font size="3" face="Verdana"><b>3.&nbsp;&nbsp;Comentarios finales</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana">La estandarización de la Televisión    Interactiva facilita el diseño e implementación de servicios interactivos avanzados.    Gracias a esto se ha logrado proponer un sistema que &#8211;de forma genérica&#8211;    brinda soporte a estos nuevos servicios, sin necesidad de caducar infraestructura    ni tecnología en uso en las redes HFC existentes. </font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">Esta propuesta &#8211;como todo diseño    genérico&#8211; está abierta a adaptaciones que permitan mayor eficiencia a medida    que se personalice para alguna red en específico y se vayan obviando o adicionando    módulos en función a requerimientos específicos de la red. Para mayor aplicabilidad    y disponibilidad, se ha propuesto un sistema que permite funcionalidades tanto    unidireccionales como bidireccionales.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana">En caso de iniciar una migración    a servicios de televisión digital, el estándar OpenCable resulta totalmente    conveniente ya que está creado precisamente para amortiguar el impacto de la    migración de sistemas de televisión analógica hacia un funcionamiento totalmente    digital.</font></p>     <p align="justify">&nbsp;</p>     <p align="justify">&nbsp;</p> <hr align="center" noshade> <h2 align="justify"><font size="3" face="Verdana"><b>Referencias</b></font></h2>     <!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana">[1]&nbsp;&nbsp;Adams, Michael. 2000. <i>OpenCable Architecture</i>. Cisco Press, Indianapolis</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=004755&pid=S1683-0789201000020000800001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana">[2]&nbsp;&nbsp;Blahut, Donald E. <i>et al.</i>1995  &#8220;Interactive Television&#8221;. En <i>Proceedings of the IEEE</i>, IEEE, VOL. 83,  No. 7</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=004756&pid=S1683-0789201000020000800002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana">[3]&nbsp;&nbsp;Cable Television Laboratories Inc., OpenCable Specifications. 2007.  <i>OpenCable Host Device 2.0 Core Functional Requirements (OC-SP-HOST2.0-CFR-I12-070105)</i>,    s.l.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=004757&pid=S1683-0789201000020000800003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana">[4]&nbsp;&nbsp;Ciciora, Walter, <i>et al.</i>2004. <i>Modern Cable Television Technology</i>. Elsevier, San Francisco</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=004758&pid=S1683-0789201000020000800004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana">[5]&nbsp;&nbsp;Furht, Borko, <i>et al.</i> 1995 .  &#8220;Design Issues for Interactive Television Systems&#8221;. En <i>Computer</i>, IEEE, VOL. 28,    No. 5</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=004759&pid=S1683-0789201000020000800005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana">[6]&nbsp;&nbsp;International Network Services Inc. 2002 .  <i>Basic Network Design Methodology</i>, s.e., s.l.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=004760&pid=S1683-0789201000020000800006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana">[7]&nbsp;&nbsp;Morris, Steven y Smith-CHaigneau, Anthony. 2005. <i>Interactive TV Standards</i>. Focal Press, Burlington-Massachusetts</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=004761&pid=S1683-0789201000020000800007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana">[8]&nbsp;&nbsp;Ramanathan, Srinivas y Rangan, Venkat. 1994. &#8220;Architectures for Personalized Multimedia&#8221;. En <i>IEEE Multimedia</i>, IEEE,    VOL. 1, No. 1</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=004762&pid=S1683-0789201000020000800008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana">[9]&nbsp;&nbsp;Raskin, Donald y Stoneback, Dean. 1998. <i>Broadband return systems for hybrid fiber/coax cable TV networks</i>. Prentice Hall, Nueva    Jersey</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=004763&pid=S1683-0789201000020000800009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana">[10]&nbsp;&nbsp;Schwalb, Edward M. 2003. <i>iTV Handbook: Technologies and Standards</i>. Prentice Hall PTR, Nueva Jersey</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=004764&pid=S1683-0789201000020000800010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana">[11]&nbsp;&nbsp;Society Of Cable Telecommunications Engineers y Engineering Committee, Digital Video Subcommittee. 2004  . <i>Digital Cable Network    Interface Standard (ANSI/SCTE 40 2004)</i>, s.l.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=004765&pid=S1683-0789201000020000800011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="nref1"></a>[1] Short    Message Service, servicio de mensajes de texto en una red de telefonía móvil.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="nref2"></a>[2] Transmisión    de un conjunto de datos de forma cíclica e infinita. No importa en qué momento    se conecte el receptor, siempre podrá acceder al dato de su interés en el siguiente    ciclo.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="nref3"></a>[3] Canales    de bajada utilizados en una red HFC para la emisión de señales de televisión    ya sean analógicas o digitales.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="nref4"></a>[4] Especificación    estadounidense para la transmisión de televisión analógica.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="nref5"></a>[5] Canales    de subida o de bajada utilizados en una red HFC para la transmisión de datos.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="nref6"></a>[6] <i>Cable    Modem Termination System</i>, el equipo de cabecera de red capaz de transmitir    y recibir datos a través de una red HFC para brindar servicios de internet siguiendo    la especificación DOCSIS.</font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="nref7"></a>[7] <i>Hypertext    Markup Language</i></font></p>     <p align="justify"><font size="2" face="Verdana"><a name="nref8"></a>[8] <i>Java    Virtual Machine</i>, motor de Java que interpreta el código de un programa y    lo traduce a instrucciones de máquina.</font></p>       ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<label>1</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Adams]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michael]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[OpenCable Architecture: Cisco Press]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>2000</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<label>2</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Blahut]]></surname>
<given-names><![CDATA[Donald E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Interactive Television: En Proceedings of the IEEE]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>1995</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<label>3</label><nlm-citation citation-type="journal">
<source><![CDATA[Cable Television Laboratories Inc]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<label>4</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ciciora]]></surname>
<given-names><![CDATA[Walter]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Modern Cable Television Technology]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>2004</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<label>5</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Furht]]></surname>
<given-names><![CDATA[Borko]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Design Issues for Interactive Television Systems]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>1995</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<label>6</label><nlm-citation citation-type="journal">
<source><![CDATA[Basic Network Design Methodology]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-name><![CDATA[International Network Services Inc]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<label>7</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Morris]]></surname>
<given-names><![CDATA[Steven]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Smith-CHaigneau]]></surname>
<given-names><![CDATA[Anthony]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Interactive TV Standards. Focal Press]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>2005</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<label>8</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ramanathan]]></surname>
<given-names><![CDATA[Srinivas]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Rangan]]></surname>
<given-names><![CDATA[Venkat]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Architectures for Personalized Multimedia]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>1994</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<label>9</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Raskin]]></surname>
<given-names><![CDATA[Donald]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Stoneback]]></surname>
<given-names><![CDATA[Dean]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Broadband return systems for hybrid fiber/coax cable TV networks]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>1998</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<label>10</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Schwalb]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edward M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[iTV Handbook: Technologies and Standards. Prentice Hall PTR]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>2003</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<label>11</label><nlm-citation citation-type="journal">
<source><![CDATA[Digital Cable Network Interface Standard (ANSI/SCTE 40 2004)]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-name><![CDATA[Society Of Cable Telecommunications Engineers y Engineering Committee, Digital Video Subcommittee]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
